<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>一叶漂零笑</title>
  
  <subtitle>李迟的个人博客</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://blog.latelee.org/"/>
  <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
  <id>http://blog.latelee.org/</id>
  
  <author>
    <name>Late Lee</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://blog.latelee.org/uncategorized/.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/uncategorized/.html</id>
    <published>2021-03-11T12:18:58.611Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<hr><p>title: 读书笔记：唐宋词<br>categories:  </p><ul><li>人文社科<br>tags:  </li><li>读书笔记<br>date: 2019-03-19  </li></ul><hr><p>唐五代宋词收录。    </p><a id="more"></a>  <p><a href="https://www.gushiwen.org/gushi/songsan.aspx" target="_blank" rel="noopener">https://www.gushiwen.org/gushi/songsan.aspx</a><br><a href="http://www.shicimingju.com/shicimark/songcisanbaishou.html" target="_blank" rel="noopener">http://www.shicimingju.com/shicimark/songcisanbaishou.html</a>    </p><h2 id="唐五代"><a href="#唐五代" class="headerlink" title="唐五代"></a>唐五代</h2><p>菩萨蛮·平林漠漠烟如织<br>唐代：李白<br>平林漠漠烟如织，寒山一带伤心碧。暝色入高楼，有人楼上愁。<br>玉阶空伫立，宿鸟归飞急。何处是归程？长亭更短亭。(更短亭 一作：连短亭)  </p><p>忆秦娥·箫声咽<br>唐代：李白<br>箫声咽，秦娥梦断秦楼月。秦楼月，年年柳色，灞陵伤别。<br>乐游原上清秋节，咸阳古道音尘绝。音尘绝，西风残照，汉家陵阙。  </p><p>渔歌子·西塞山前白鹭飞<br>唐代：张志和<br>西塞山前白鹭飞，桃花流水鳜鱼肥。<br>青箬笠，绿蓑衣，斜风细雨不须归。  </p><p>忆江南词三首<br>唐代：白居易<br>江南好，风景旧曾谙。日出江花红胜火，春来江水绿如蓝。能不忆江南？<br>江南忆，最忆是杭州。山寺月中寻桂子，郡亭枕上看潮头。何日更重游？<br>江南忆，其次忆吴宫。吴酒一杯春竹叶，吴娃双舞醉芙蓉。早晚复相逢？  </p><p>竹枝词·山桃红花满上头<br>唐代：刘禹锡<br>山桃红花满上头，蜀江春水拍山流。<br>花红易衰似郎意，水流无限似侬愁。  </p><p>长相思·汴水流<br>唐代：白居易<br>汴水流，泗水流，流到瓜州古渡头。吴山点点愁。<br>思悠悠，恨悠悠，恨到归时方始休。月明人倚楼。  </p><p>花非花<br>唐代：白居易<br>花非花，雾非雾。<br>夜半来，天明去。<br>来如春梦几多时？<br>去似朝云无觅处。  </p><p>望江南·梳洗罢<br>唐代：温庭筠<br>梳洗罢，独倚望江楼。过尽千帆皆不是，斜晖脉脉水悠悠。肠断白蘋洲。  </p><p>菩萨蛮·小山重叠金明灭<br>唐代：温庭筠<br>小山重叠金明灭，鬓云欲度香腮雪。懒起画蛾眉，弄妆梳洗迟。<br>照花前后镜，花面交相映。新帖绣罗襦，双双金鹧鸪。  </p><p>菩萨蛮·其二<br>唐代：韦庄<br>人人尽说江南好，游人只合江南老。春水碧于天，画船听雨眠。<br>垆边人似月，皓腕凝霜雪。未老莫还乡，还乡须断肠。  </p><p>菩萨蛮·劝君今夜须沉醉<br>唐代：韦庄<br>劝君今夜须沉醉，尊前莫话明朝事。珍重主人心，酒深情亦深。<br>须愁春漏短，莫诉金杯满。遇酒且呵呵，人生能几何。  </p><p>思帝乡·春日游<br>唐代：韦庄<br>春日游，杏花吹满头。陌上谁家年少，足风流？<br>妾拟将身嫁与，一生休。纵被无情弃，不能羞。  </p><h3 id="范仲淹"><a href="#范仲淹" class="headerlink" title="范仲淹"></a>范仲淹</h3><p>《渔家傲·塞下秋来风景异》<br>塞下秋来风景异，衡阳雁去无留意。四面边声连角起。千嶂里，长烟落日孤城闭。<br>浊酒一杯家万里，燕然未勒归无计，羌管悠悠霜满地。人不寐，将军白发征夫泪。  </p><p>《苏幕遮·碧云天》<br>碧云天，黄叶地，秋色连波，波上寒烟翠。<br>山映斜阳天接水，芳草无情，更在斜阳外。<br>黯乡魂，追旅思，夜夜除非，好梦留人睡。<br>明月楼高休独倚，酒入愁肠，化作相思泪。  </p><h3 id="苏轼"><a href="#苏轼" class="headerlink" title="苏轼"></a>苏轼</h3><p>江城子·密州出猎<br>老夫聊发少年狂，左牵黄，右擎苍，锦帽貂裘，千骑卷平冈。为报倾城随太守，亲射虎，看孙郎。<br>酒酣胸胆尚开张。鬓微霜，又何妨！持节云中，何日遣冯唐？会挽雕弓如满月，西北望，射天狼。  </p><p>《念奴娇·赤壁怀古》<br>大江东去，浪淘尽，千古风流人物。<br>故垒西边，人道是，三国周郎赤壁。<br>乱石穿空，惊涛拍岸，卷起千堆雪。<br>江山如画，一时多少豪杰。<br>遥想公瑾当年，小乔初嫁了，雄姿英发。<br>羽扇纶巾，谈笑间，樯橹灰飞烟灭。<br>故国神游，多情应笑我，早生华发。<br>人生如梦，一尊还酹江月  </p><p>《卜算子 黄州定慧院寓居作》<br>缺月挂疏桐，漏断人初静。<br>谁见幽人独往来，缥缈孤鸿影。<br>惊起却回头，有恨无人省。<br>拣尽寒枝不肯栖，寂寞沙洲冷。  </p><p>《水调歌头 黄州快哉亭赠张偓佺》<br>落日绣帘卷，亭下水连空。<br>知君为我新作，窗户湿青红。<br>长记平山堂上，欹枕江南烟雨，杳杳没孤鸿。<br>认得醉翁语，山色有无中。<br>一千顷，都镜净，倒碧峰。<br>忽然浪起，掀舞一叶白头翁。<br>堪笑兰台公子，未解庄生天籁，刚道有雌雄。<br>一点浩然气，千里快哉风。  </p><p>《水调歌头·明月几时有》<br>明月几时有，把酒问青天。<br>不知天上宫阙，今夕是何年？<br>我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇，<br>高处不胜寒。<br>起舞弄清影，何似在人间！<br>转朱阁，低绮户，照无眠。<br>不应有恨，何事长向别时圆？<br>人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，<br>此事古难全。<br>但愿人长久，千里共婵娟。  </p><p>《定风波·莫听穿林打叶声》<br>莫听穿林打叶声，何妨吟啸且徐行。<br>竹杖芒鞋轻胜马，谁怕？一蓑烟雨任平生。<br>料峭春风吹酒醒，微冷，山头斜照却相迎。<br>回首向来萧瑟处，归去，也无风雨也无晴。  </p><p>《江城子·乙卯正月二十日夜记梦》<br>十年生死两茫茫，不思量，自难忘。千里孤坟，无处话凄凉。纵使相逢应不识，尘满面，鬓如霜。<br>夜来幽梦忽还乡，小轩窗，正梳妆。相顾无言，惟有泪千行。料得年年肠断处，明月夜，短松冈。  </p><p>《临江仙·夜饮东坡醒复醉》<br>夜饮东坡醒复醉，归来仿佛三更。家童鼻息已雷鸣。敲门都不应，倚杖听江声。<br>长恨此身非我有，何时忘却营营。夜阑风静縠纹平。小舟从此逝，江海寄余生。  </p><p>《水龙吟 次韵章质夫杨花词》<br>似花还似非花，也无人惜从教坠。抛家傍路，思量却是，无情有思。萦损柔肠，困酣娇眼，欲开还闭。梦随风万里，寻郎去处，又还被莺呼起。<br>不恨此花飞尽，恨西园，落红难缀。晓来雨过，遗踪何在？一池萍碎。春色三分，二分尘土，一分流水。细看来，不是杨花，点点是离人泪。  </p><p>《蝶恋花·春景》<br>花褪残红青杏小。燕子飞时，绿水人家绕。枝上柳绵吹又少。天涯何处无芳草。<br>墙里秋千墙外道。墙外行人，墙里佳人笑。笑渐不闻声渐悄。多情却被无情恼。  </p><p>浣溪沙·簌簌衣巾落枣花<br>徐门石潭谢雨，道上作五首。潭在城东二十里，常与泗水增减清浊相应。<br>簌簌衣巾落枣花，村南村北响缲车，牛衣古柳卖黄瓜。(缲 通：缫)<br>酒困路长惟欲睡，日高人渴漫思茶。敲门试问野人家。  </p><p>定风波·南海归赠王定国侍人寓娘<br>王定国歌儿曰柔奴，姓宇文氏，眉目娟丽，善应对，家世住京师。定国南迁归，余问柔：“广南风土， 应是不好？”柔对曰：“此心安处，便是吾乡。”因为缀词云。<br>常羡人间琢玉郎，天应乞与点酥娘。尽道清歌传皓齿，风起，雪飞炎海变清凉。(天应乞与 一作：天教分付； 尽道 一作：自作)<br>万里归来颜愈少，微笑，笑时犹带岭梅香。试问岭南应不好，却道：此心安处是吾乡。  </p><p>望江南·超然台作<br>春未老，风细柳斜斜。试上超然台上望，半壕春水一城花。烟雨暗千家。<br>寒食后，酒醒却咨嗟。休对故人思故国，且将新火试新茶。诗酒趁年华。  </p><h3 id="刘过"><a href="#刘过" class="headerlink" title="刘过"></a>刘过</h3><p>《沁园春》<br>寄辛承旨。时承旨招，不赴。<br>斗酒彘肩，风雨渡江，岂不快哉! 被香山居士，约林和靖，与坡仙老，驾勒吾回。坡谓：“西湖，正如西子，浓抹淡妆临照台。”二公者皆掉头不顾，只管传杯。白言：“天竺去来，图画里峥嵘楼阁开。爱纵横二涧，东西水绕;两峰南北，高下云堆。”逋曰：“不然，暗香浮动，不若孤山先访梅。须晴去，访稼轩未晚，且此徘徊。”  </p><p>《唐多令·芦叶满汀洲》<br>芦叶满汀洲，寒沙带浅流。<br>二十年重过南楼。<br>柳下系船犹未稳，能几日，又中秋。<br>黄鹤断矶头，故人曾到否？<br>旧江山浑是新愁。<br>欲买桂花同载酒，终不似，少年游。    </p><p>念奴娇·留别辛稼轩<br>知音者少，算乾坤许大，著身何处。直待功成方肯退，何日可寻归路。多景楼前，垂虹亭下，一枕眠秋雨。虚名相误，十年枉费辛苦。<br>不是奏赋明光，上书北阙，无惊人之语。我自匆忙天未许，赢得衣裾尘土。白璧追欢，黄金买笑，付与君为主。莼鲈江上，浩然明日归去。  </p><p>沁园春·卢蒲江席上时有新第宗室<br>一剑横空，飞过洞庭，又为此来。有汝阳璡者，唱名殿陛，玉川公子，开宴尊罍。四举无成，十年不调，大宋神仙刘秀才。如何好，将百千万事，付两三杯。<br>未尝戚戚于怀。问自古英雄安在哉。任钱塘江上，潮生潮落，姑苏台畔，花谢花开。盗号书生，强名举子，未老雪从头上催。谁羡汝，拥三千珠履，十二金钗。  </p><h3 id="蒋捷"><a href="#蒋捷" class="headerlink" title="蒋捷"></a>蒋捷</h3><p>虞美人 听雨<br>少年听雨歌楼上，红烛昏罗帐。壮年听雨客舟中，江阔云低断雁叫西风。<br>而今听雨僧庐下，鬓已星星也。悲欢离合总无情，一任阶前点滴到天明。    </p><p>一剪梅·舟过吴江<br>一片春愁待酒浇。江上舟摇。楼上帘招。秋娘渡与泰娘桥。风又飘飘。雨又萧萧。<br>何日归家洗客袍。银字笙调。心字香烧。流光容易把人抛。红了樱桃。绿了芭蕉。  </p><p>贺新郎·兵后寓吴<br>深阁帘垂绣。记家人、软语灯边，笑涡红透。万叠城头哀怨角，吹落霜花满袖。影厮伴、东奔西走。望断乡关知何处，羡寒鸦、到著黄昏后。一点点，归杨柳。<br>相看只有山如旧。叹浮云、本是无心，也成苍狗。明日枯荷包冷饭，又过前头小阜。趁未发、且尝村酒。醉探枵囊毛锥在，问邻翁、要写牛经否。翁不应，但摇手。    </p><p>枵囊：xiāonáng  </p><h3 id="辛弃疾"><a href="#辛弃疾" class="headerlink" title="辛弃疾"></a>辛弃疾</h3><p>西江月·夜行黄沙道中  </p><p>明月别枝惊鹊，清风半夜鸣蝉。稻花香里说丰年，听取蛙声一片。<br>七八个星天外，两三点雨山前。旧时茅店社林边，路转溪桥忽见。    </p><p>清平乐 村居<br>茅檐低小，溪上青青草。醉里吴音相媚好，白发谁家翁媪。<br>大儿锄豆溪东，中儿正织鸡笼，最喜小儿无赖，溪头卧剥莲蓬。    </p><p>青玉案·元夕<br>东风夜放花千树。更吹落、星如雨。宝马雕车香满路。凤箫声动，玉壶光转，一夜鱼龙舞。<br>蛾儿雪柳黄金缕。笑语盈盈暗香去。众里寻他千百度。蓦然回首，那人却在，灯火阑珊处。  </p><p>破阵子·为陈同甫赋壮词以寄之<br>醉里挑灯看剑，梦回吹角连营。八百里分麾下炙，五十弦翻塞外声。沙场秋点兵。<br>马作的卢飞快，弓如霹雳弦惊。了却君王天下事，赢得生前身后名。可怜白发生。  </p><p>永遇乐·京口北固亭怀古<br>千古江山，英雄无觅孙仲谋处。舞榭歌台，风流总被雨打风吹去。<br>斜阳草树，寻常巷陌，人道寄奴曾住。想当年，金戈铁马，气吞万里如虎。<br>元嘉草草，封狼居胥，赢得仓皇北顾。四十三年，望中犹记，烽火扬州路。<br>可堪回首，佛狸祠下，一片神鸦社鼓。凭谁问：廉颇老矣，尚能饭否？  </p><p>水龙吟·甲辰岁寿韩南涧尚书<br>渡江天马南来，几人真是经纶手。长安父老，新亭风景，可怜依旧。<br>夷甫诸人，神州沉陆，几曾回首。算平戎万里，功名本是，真儒事、君知否。<br>况有文章山斗。对桐阴、满庭清昼。当年堕地，而今试看，风云奔走。<br>绿野风烟，平泉草木，东山歌酒。待他年，整顿乾坤事了，为先生寿。  </p><p>菩萨蛮·书江西造口壁<br>郁孤台下清江水，中间多少行人泪？西北望长安，可怜无数山。<br>青山遮不住，毕竟东流去。江晚正愁余，山深闻鹧鸪。  </p><h3 id="陆游"><a href="#陆游" class="headerlink" title="陆游"></a>陆游</h3><p>卜算子·咏梅<br>驿外断桥边，寂寞开无主。已是黄昏独自愁，更著风和雨。<br>无意苦争春，一任群芳妒。零落成泥碾作尘，只有香如故。  </p><p>### </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;hr&gt;
&lt;p&gt;title: 读书笔记：唐宋词&lt;br&gt;categories:  &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人文社科&lt;br&gt;tags:  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;读书笔记&lt;br&gt;date: 2019-03-19  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;唐五代宋词收录。    &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://blog.latelee.org/uncategorized/.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/uncategorized/.html</id>
    <published>2021-03-11T12:18:58.611Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<hr><p>title: 读书笔记：常见成语<br>categories:  </p><ul><li>人文社科<br>tags:  </li><li>读书笔记<br>date: 2019-03-19  </li></ul><hr><p>常见成语。 </p><a id="more"></a>  <h2 id="一个网站的分类收集"><a href="#一个网站的分类收集" class="headerlink" title="一个网站的分类收集"></a>一个网站的分类收集</h2><p>一、成语构词<br>【比喻构词】<br>一败如水 胆小如鼠 引狼入室 风驰电掣 刀山火海 一贫如洗 料事如神<br>视死如归 对答如流 挥金如土 铁证如山 度日如年 心急如焚 巧舌如簧<br>如雷贯耳 如履薄冰 如日中天 势如破竹 稳如泰山 骨瘦如柴 爱财如命<br>暴跳如雷 红叶似火 心如乱麻 高手如林 健步如飞 守口如瓶 栩栩如生<br>骄阳似火 冷若冰霜 门庭若市 思重如山 从善如流 观者如云 浩如烟海</p><p>【夸张构词】<br>怒发冲冠 一目十行 一日千里 一字千金 一泻千里 一触即发 百发百中<br>一日三秋 不毛之地 不计其数 胆大包天 寸步难行 一步登天 千钧一发<br>【反义构词】<br>弃暗投明 取长朴短 厚今薄古 苦尽甘来 七上八下 九死一生 三长两短<br>大同小异 大材小用 大智若愚 小题大做 上行下效 上窜下跳 无中生有<br>天翻地覆 化险为夷 凶多吉少 古为今用 古往今来 旧仇新恨 出生人死<br>生离死别 有名无实 有各无患 有眼无珠 寻死觅活 异口同声 异曲同工<br>阳奉阴违 此起彼伏 吐故纳新 同甘共苦 因小失大 优胜劣败 自生自灭<br>评头论足 远交近攻 求同存异 声东击西 克己奉公 扶弱抑强 改邪归正<br>里应外合 删繁就简 彻头彻尾 空前绝后 顶天立地 拨乱反正 居安思危<br>承上启下 承前启后 虎头蛇尾 明争暗斗 明枪暗箭 明察暗访 知彼知己<br>供不应求 舍本求末 舍生忘死 舍近求远 举足轻重 前因后果 将信将疑<br>南腔北调 南辕北辙 挑肥拣瘦 柳暗花明 厚此薄彼 除旧更新 畏首畏尾<br>绝无仅有 谄上欺下 起死回生 顾此失彼 能屈能伸 深入浅出 推陈出新<br>假公济私 量人为出 惩前毖后 街头巷尾 摇头摆尾 僧多粥少 颠倒是非<br>颠倒转折 避实就虚 避重就轻 藏头露尾 瞻前顾后<br>【近义构词】<br>胡言乱语 仁人志士 调兵遣将 手舞足蹈 魂飞魄散 狐群狗党 人山人海<br>丢盔弃甲 呼风唤雨 龙腾虎跃 胡思乱想 日久天长 金枝玉叶 长吁短叹<br>争名夺利 虎背熊腰 日新月异 甜言蜜语 长年累月 高瞻远瞩 自由自在<br>争分夺秒 花言巧语 引经据典 流言蜚语 自轻自贱 崇山峻岭 含辛茹苦<br>风起云涌 假仁假义 自暴自弃 想方设法 穷凶极恶 雷厉风行<br>【ABCC】<br>波光粼粼 生气勃勃 忧心忡忡 气势汹汹 得意洋洋 忠心耿耿 神采奕奕<br>小心翼翼 死气沉沉 喜气洋洋 风尘仆仆 大名鼎鼎 大腹便便 虎视眈眈<br>【AABC】<br>欣欣向荣 夸夸其谈 蒸蒸日上 人人皆知 井井有条 斤斤计较<br>历历可数 滔滔不绝 人人自危 心心相印 历历在目 比比皆是<br>循循善诱 蠢蠢欲动 步步为营 娓娓动听 振振有词 奄奄一息<br>洋洋得意 格格不入 默默无闻 津津有味 摇摇欲坠 耿耿于怀<br>【ABAC】<br>不闻不问 无边无际 无忧无虑 自由自在 自言自语 自作自受<br>不折不扣 无影无踪 半信半疑 如痴如醉 人山人海 毛手毛脚<br>碍手碍脚 缩手缩脚 全心全意 不三不四 不知不觉 一模一样<br>大手大脚<br>【AABB】<br>山山水水 兢兢业业 高高兴兴 战战兢兢 三三两两 鬼鬼祟祟 熙熙攘攘<br>吞吞吐吐 口口声声 形形色色 大大咧咧 慌慌张张 原原本本 清清楚楚</p><p>二、成语用法归类<br>【描写人物神态的词】<br>神采奕奕 眉飞色舞 昂首挺胸 惊慌失措 漫不经心<br>垂头丧气 没精打采 炯炯有神 愁眉苦脸 大惊失色<br>【描写人物品质的词】<br>奋不顾身 舍己为人 坚强不屈 赤胆忠心 不屈不挠 忠贞不渝<br>誓死不二 肝胆相照 克己奉公 一尘不染 两袖清风 见利忘义<br>豁达大度 兢兢业业 卖国求荣 恬不知耻 贪生怕死 威武不屈<br>舍生忘死 永垂不朽 顶天立地 厚颜无耻<br>【描写学习的词】<br>学无止境 学而不厌 废寝忘食 争分夺秒 不甘示弱 全力以赴 真才实学<br>孜孜不倦 力争上游 好学不倦 笨鸟先飞 披荆斩棘 不学无术 闻鸡起舞<br>勤学好问 自强不息 发愤图强 只争朝夕<br>【描写谦虚的词】<br>不骄不躁 大智若愚 谨言慎行 功成不居 戒骄戒躁 洗耳恭听 虚怀若谷<br>自知之明<br>【描写骄傲的词】<br>班门弄斧 孤芳自赏 居功自傲 目空一切 目中无人 恃才傲物 妄自尊大<br>自鸣得意 自我陶醉 自命不凡 忘乎所以 唯我独尊 自高自大<br>【描写人物心理活动的词】<br>忐忑不安 心惊肉跳 心神不安 心猿意马 心慌意乱 七上八下 心急如焚<br>【描写人的语言的词】<br>口若悬河 对答如流 滔滔不绝 谈笑风生 高谈阔论 豪言壮语 夸夸其谈<br>花言巧语<br>【描写人物容貌体态的词】<br>闭月羞花 沉鱼落雁 出水芙蓉 明眸皓齿 心慈面善 老态龙钟 面黄肌瘦<br>美如冠玉 张牙舞爪 虎背熊腰 绰约多姿 倾国倾城 愁眉苦脸 如花似玉<br>其貌不扬 国色天香 冰清玉洁 容光焕发 蓬头垢面 鹤发童颜 眉清目秀<br>和蔼可亲 雍容华贵 文质彬彬 威风凛凛 落落大方 弱不禁风 大腹便便<br>瘦骨嶙峋<br>【描写说的词】<br>直言不讳 无所顾忌 拐弯抹角 真心诚意 喋喋不休 娓娓动听 故弄玄虚<br>慢条斯理 绘声绘色 侃侃而谈 含糊其辞 对答如流 滔滔不绝 唠唠叨叨<br>自圆其说 虚情假意 推心置腹 旁敲侧击 振振有词 肆无忌惮 大言不惭<br>闲言碎语<br>【描写高兴的词】<br>眉开眼笑 捧腹大笑 眉飞色舞 手舞足蹈 喜上眉梢 如获至宝 喜笑颜开<br>相视而笑 喜从天降 谈笑风生 笑容可掬 兴高采烈<br>【描写友情的词】<br>亲密无间 推心置腹 肝胆相照 情同手足 促膝谈心 志同道合 情深似海<br>风雨同舟 拔刀相助 荣辱与共 海誓山盟 同甘共苦 关怀备至 盛情款待<br>心心相印<br>【描写花的词】<br>万紫千红 春暖花开 鸟语花香 姹紫嫣红 春花秋月 花红柳绿 百花争艳<br>遍地开花 过时黄花 花团锦簇 化枝招展 锦上添花 火树银花 明日黄花<br>奇花异草<br>【含有云的词】<br>云雾迷蒙 九霄云外 腾云驾雾 壮志凌云 孤云野鹤 风云变幻 风起云涌<br>行云流水 烘云托月 过眼烟云 烟消云散 风卷残云 彤云密布 浮云蔽日<br>朝云暮雨<br>【含有雨的词】<br>大雨倾盆 血雨腥风 风雨交加 满城风雨 风调雨顺 滂沱大雨 枪林弹雨<br>春风化雨 风雨同舟 风雨飘摇 风雨无阻 斜风细雨 和风细雨 狂风暴雨<br>未雨绸缪<br>【描写山的词】<br>崇山峻岭 山明水秀 高山深涧 山穷水尽 悬崖峭壁 大好河山 峰峦雄伟<br>刀山火海 漫山遍野 地动山摇 江山如画 锦绣河山 还我河山 湖光山色<br>逼上粱山<br>【描写水的词】<br>水流湍急 一泻千里 波澜壮阔 水乳交融 波涛汹涌 血流成河 水平如镜<br>滴水不漏 杯水车薪 翻腾怒吼 高山流水 洪水猛兽 千山万水 水滴石穿<br>流水无情<br>【描写颜色的词】<br>五彩缤纷 五颜六色 一碧千里 五光十色 万紫千红 灯红酒绿 花红柳绿<br>青红皂白 绿水青山 古色古香 光彩夺目 翠色欲流 姹紫嫣红 面如土色<br>【描写稀少的词】<br>不可多得 风毛麟角 寥寥无几 宁缺毋滥 前所未闻 九牛一毛 屈指可数<br>沧海一粟 绝无仅有 三三两两 千古绝唱 空前绝后 铁树开花 微不足道<br>微乎其微 独具匠心 寥若晨星 一鳞半爪 独树一帜 一丝一毫 百里挑一<br>独占鳌头<br>【描写繁华、安静的词】<br>接踵摩肩 车水马龙 川流不息 门庭若市 座无虚席 纷至沓来 万人空巷<br>万籁俱寂 花花世界 水泄不通 鸦雀无声 举袖为云 人声鼎沸 门可罗雀<br>挥汗如雨 人欢马叫 接踵而至 络绎不绝 人山人海 震耳欲聋<br>【描写丰富繁多的词】<br>包罗万象 琳琅满目 美不胜收 眼花缭乱 不计其数 漫山遍野 目不暇接<br>洋洋大观 层出不穷 星罗棋布 无奇不有 无穷无尽 一应俱全 应有尽有<br>绰绰有余 多多益善 多才多艺 足智多谋 无所不包 应接不暇 多如牛毛<br>丰富多彩 五花八门 形形色色 比比皆是 不乏其人 俯拾皆是 举不胜举<br>【寓言故事类】<br>拔苗助长 狐假虎威 亡羊补牢 精卫填海 坐井观天 掩耳盗铃 刻舟求剑<br>画饼充饥 叶公好龙 面地为牢 守株待兔 杀鸡儆猴 画蛇添足 愚公移山<br>对牛弹琴 盲人摸象<br>【历史故事类】<br>完璧归赵 程门立雪 三顾茅庐 四面楚歌 渑池之会 杞人忧天 负荆请罪<br>画龙点睛 纸上谈兵 南柯一梦 指鹿为马 卧薪尝胆 闻鸡起舞 十面埋伏<br>洛阳纸贵<br>【成语之最】<br>最遥远的地方——天涯海角 最悬殊的区别——天壤之别<br>最昂贵的稿费——一字千金 最荒凉的地方——不毛之地<br>最反常的气候——晴天霹雳 最绝望的前途——山穷水尽<br>最难做的饭——无米之炊 最短的季节——一日三秋<br>最高的巨人——顶天立地 最长的腿——一步登天<br>三、巧记成语<br>【成语接龙(可以谐音)】<br>A组：<br>心口如一 一笔抹杀 杀一儆百 百家争鸣 鸣锣开道 道不拾遗 遗臭万年<br>年富力强 强词夺理 理直气壮 壮志凌云 云中白鹤 鹤发童颜 颜筋柳骨<br>骨肉相残 残兵败将 将信将疑 疑神疑鬼<br>B组：<br>斗志昂扬 扬眉吐气 气味相投 投机取巧 巧立名目 目送手挥 挥洒自如<br>如释重负 负荆请罪 罪魁祸首 首屈一指 指鹿为马 马到成功 功德圆满<br>C组：<br>大快人心 心旷神怡 怡然自得 得意忘形 形势逼人 人浮于事 事出有因<br>因小失大 大庭广众 众星捧月 月中折桂<br>【巧藏城市名】<br>一技之长 春风化雨 来日方长 沙里淘金 难能可贵 阳春白雪<br>声东击西 安居乐业 一步登天 津津有味<br>【巧藏学习的事物名称】<br>千言万语 文通字顺 百炼成钢 笔墨纸砚 不计其数 学有专长 博览群书<br>包罗万象 九州方圆 规行矩步<br>【巧藏动物机关】(12生肖成语结尾)<br>胆小如鼠 力大如牛 生龙活虎 守株待免 叶公好龙 打草惊蛇 悬崖勒马<br>顺手牵羊 杀鸡儆猴 呆若木鸡 白云苍狗 行同狗彘(猪)<br>【巧藏人体部位】<br>焦头烂额 另眼相看 嗤之以鼻 摇唇鼓舌 口蜜腹剑 铁石心肠 指手画脚<br>异香扑鼻 画龙点睛 唇齿相依 肝胆相照 别具匠心 一目了然 劈头盖脸<br>集腋成裘 洗心革面 扬眉吐气 三头六臂 瞠目结舌 千钧一发 一手遮天<br>卑躬屈膝 掩耳盗铃 了如指掌 摩肩接踵<br>【巧藏数字】<br>多此一举 说一不二 三头六臂 四通八达 五湖四海 六神无主 七嘴八舌<br>八仙过海 九霄云外 十全十美<br>四、趣记成语<br>【含有“手”字的成语】<br>手舞足蹈 心灵手巧 手到擒来 手忙脚乱 得心应手 爱不释手 手足无措<br>心狠手辣 情同手足<br>【含有“虎”字成语】<br>虎头蛇尾 生龙活虎 虎口拔牙 虎口脱险 龙争虎斗 调虎离山 龙盘虎踞<br>羊入虎口 骑虎难下 放虎归山 龙潭虎穴 龙腾虎跃 降龙伏虎 虎背熊腰<br>养虎遗患 狼吞虎咽 谈虎色变 虎视眈眈 如狼似虎 虎口余生 为虎作伥<br>【含有“然”字成语】<br>怡然自得 依然如故 恍然大悟 茫然若失 浑然一体 豁然开朗 安然无恙<br>焕然一新 庞然大物 蔚然成风 迥然不同 泰然处之 防患未然 怦然心动<br>哑然失笑 昭然若揭 斐然成章<br>【含有动物名称的成语】<br>万象更新 千军万马 对牛弹琴 亡羊补牢 鸡鸣狗盗 爱屋及乌 泥牛入海<br>蜻蜒点水 声名狼藉 狗急跳墙 黔驴技穷 鱼目混珠 叶公好龙 狗头军师<br>杯弓蛇影 如鱼得水 鹏程万里 骑虎难下 一箭双雕 狐群狗党 鸡毛蒜皮<br>惊弓之鸟 鹤发童颜 守株待兔 噤若寒蝉 狗屁不通 指鹿为马 画龙点睛<br>哀鸿遍野 顺手牵羊 井底之蛙 鹤立鸡群 抱头鼠窜 免死孤悲 瓮中捉鳖<br>兵荒马乱 管中窥豹 螳臂挡车 蜂拥而至 蝇头微利 门可罗雀<br>【巧藏小诗】<br>一日千里 半壁江山 绿林好汉一触即发半途而废红极一时 一鼓作气<br>半路出家 喜出望外 雨后春笋 一举成名 半信半疑 爱不释手 风吹草动<br>穿针引线 锦上添花 衣冠禽兽 戴月披星 红颜薄命 花言巧语 叫苦连天<br>一目了然 声东击西 惊天动地 万马奔腾 家喻户晓<br>【联句成段记成语】<br>那里风和日丽，山青水秀叫人流连忘返；那里姹紫嫣红，奇花异草叫人目不暇接；<br>那里生机勃勃，珍禽异兽叫人耳目一新；那里还有至理名言，读了让人受益匪浅。</p><h2 id="苏教版小学课本中出现的成语"><a href="#苏教版小学课本中出现的成语" class="headerlink" title="苏教版小学课本中出现的成语"></a>苏教版小学课本中出现的成语</h2><p> 第一册<br> 五光十色  红日东升  秋高气爽  窗明几净  书声琅琅<br>第二册<br> 欢声雷动  春色满园  欣喜若狂  载歌载舞  灯火辉煌  春暖花开<br> 春光明媚  春意盎然  兴致勃勃  精卫填海  愚公移山  百折不回<br> 勇往直前  骨肉之情  痛痒相关  情深似海  恩重如山  循序渐进<br> 由浅入深  日积月累  温故知新  漫山遍野  绿叶成阴  天长地久<br> 树大根深  人无远虑  必有近忧  有备无患  防患未然  临危不惧<br> 多谋善断  从容不迫  方寸不乱<br>第三册<br> 金风送爽  雁过留声  秋色宜人  天朗气清  人山人海  四面八方<br> 五颜六色  千言万语  日月如梭  光阴似箭  寒来暑往  星移物换<br> 风吹草动  雨过天晴  瓜熟蒂落  水到渠成  人外有人  天外有天<br> 学无止境  一往无前  滴水成冰  地冻天寒  鹅毛大雪  雪兆丰年<br> 勤学苦练  千辛万苦  万水千山  勤能补拙  笨鸟先飞  人一己百<br> 奋起直追  三五成群  无忧无虑  宁折不弯  义正辞严  威武不屈<br> 大义凛然  连绵起伏  满面红光  火树银花  数不胜数  灯火通明<br> 观者如堵<br>第四册<br> 张灯结彩  欢聚一堂  普天同庆  喜气洋洋  百花盛开  争奇斗艳<br> 五彩缤纷  色色俱全  得意洋洋  天长地久  狐假虎威  神气活现<br> 半信半疑  东张西望  跋山涉水  餐风饮露  水送山迎  赏心悦目<br> 生机勃勃  寒冬腊月  盛夏酷暑  起早贪黑  心狠手辣  腰酸背痛<br> 高山深涧  日思夜想  高耸入云  舐犊之情  乌鸟私情  天伦之乐<br> 其乐无穷  摩拳擦掌  生龙活虎  身强力壮  铜筋铁骨  专心致志<br> 聚精会神  一本正经  无可奈何  莘莘学子  立雪求道  春风化雨<br> 孺子可教  色彩斑斓  感人肺腑  可歌可泣  艰苦卓绝  惊天动地<br> 披星戴月  流星赶月  众星捧月  烘云托月<br>第五册<br> 骄阳似火  惊涛拍岸  意味深长  形态各异  一帆风顺  湖光山色<br> 草长莺飞  根深蒂固  浇树浇根  根深叶茂  叶落归根  一碧如洗<br> 热闹非凡  秀美典雅  心旷神怡  高堂广厦  玉宇琼楼  错落有致<br> 曲径通幽  千岩竞秀  万壑争流  目不暇接  美不胜收  兴风作浪<br> 胡作非为  雏鹰展翅  老马识途  鱼贯而入  倾巢而出  鸡飞狗跳<br> 狼奔豕突  群龙无首  狡兔三窟  万般无奈  转弱为强  忍辱负重<br> 以屈求伸  发奋图强  救亡图存  卧薪尝胆  催人奋进  羽翼丰满<br> 报仇雪恨  举世闻名  琳琅满目  人流如潮  摩天大厦  鳞次栉比<br> 生机勃勃  郁郁葱葱  驰名中外  大街小巷  人头攒动  风驰电掣<br> 车水马龙  华灯初上  流光溢彩  美轮美奂  巧夺天工  刨根问底<br> 气势汹汹  不由分说  蛮不讲理  一拥而上  自由自在  无影无踪<br> 发人深省  丢三落四  亲密无间  参差不齐  和风细雨  春风化雨<br> 呼风唤雨  栉风沐雨  未风先雨  见风是雨  凄风苦雨  暴风骤雨<br> 经久不息  蜂拥而至  埋头苦干  一无所获  戎马一生  身经百战<br> 刮骨疗毒  传为美谈  约法三章  秋毫无犯  运筹帷幄  好谋善断<br> 扶老携幼  兴高采烈  天各一方  思绪万千  学海无涯  书山有路<br> 九牛一毛  沧海一粟  孜孜以求  全力以赴  百尺竿头  更进一步<br>第六册<br> 连绵起伏  星罗棋布  心旷神怡  千姿百态  变幻无常  瞬息万变<br> 一泻千里  流连忘返  云遮雾罩  气象万千  风云变幻  奇峰异岭<br> 若隐若现  腾云驾雾  飘飘欲仙  白云苍狗  瞬息万变  气喘吁吁<br> 大汗淋漓  不知所措  有利可图  有机可乘  有根有底  有始有终<br> 有口难言  有恃无恐  有求必应  在志竟成  热火朝天  胸有成竹<br> 风华正茂  出类拔萃  才思敏捷  后生可畏  文思如泉  手不停挥<br> 笔下生花  力透纸背  束手就擒  翩翩起舞  亭亭玉立  大腹便便<br> 美妙绝伦  炉火纯青  活灵活现  栩栩如生  梦笔生花  浑然天成<br> 斗酒百篇  鬼斧神工  无边无际  铺天盖地  暴跳如雷  谈笑风生<br> 沙漠之舟  自强不息  忍辱负重  始终如一  飞沙走石  志在千里<br> 义无反顾  坚定不移  小心翼翼  七嘴八舌  成千上万  坐观成败<br> 按兵不动  操之过急  轻举妄动  兴风作浪  蠢蠢欲动  雷厉风行<br> 闻风而动  千奇百怪  废然大物  望而生畏  展翅高飞  窃窃私语<br> 翻山越岭  披荆斩棘  千辛万苦  烟波浩渺  一碧万顷  游人如织<br> 谈笑风生  一帆风顺  风平浪静  鸥水相依  海波不惊  筋疲力尽<br> 兴致勃勃  喜笑眼开  揠苗助长  杯弓蛇影  螳螂捕蝉  鹬蚌相争<br> 郑人买履  叶公好龙  狐假虎威  黔驴技穷<br>第七册<br> 皓月当空  万里无云  手足情深  形影不离  十全十美  悲欢离合<br> 阴晴圆缺  心绪不宁  井井有条  羊肠小道  文思敏捷  聪明过人<br> 青出于蓝  一鸣惊人  桃李争妍  后继有人  十年树木  百年树人<br> 雕梁画栋  永垂不朽  花团锦簇  姹紫嫣红  五彩缤纷  勇往直前<br> 水泄不通  震惊中外  以身许国  碧雪丹心  疾恶如仇  大义灭亲<br> 敢怒敢言  忧国忧民  横眉冷对  浩气长存  晶莹剔透  林深叶茂<br> 若无其事  诗情画意  异兽珍禽  古木参天  憨态可掬  湖光山色<br> 人间天堂  明月清风  桂子飘香  水光接天  相得益彰  江山如画<br> 鱼米之乡  开天辟地  筋疲力尽  纵横交错  大发雷霆  悬崖绝壁<br> 混沌不分  昏天黑地  大刀阔斧  开天辟地  与日俱增  顶天立地<br> 变化多端  改天换地  滚瓜烂熟  名列前茅  长年累月  乘风破浪<br> 丰富多彩  息息相关  学富五车  满腹经纶  学贯中西  博古通今<br> 功成名就  著作等身  温文尔雅  文质彬彬  背信弃义  恩将仇报<br> 见利忘义  知恩图报  肝胆相照  开诚相见  同舟共济  心照不宣<br> 志同道合  亲密无间  荣辱与共  唇亡齿寒  万紫千红  抑扬顿挫<br> 开卷有益  欣欣向荣  春满人间  千帆竞发  万马奔腾  六畜兴旺<br> 五谷丰登  国泰民安  人寿年丰<br>第八册<br> 欢声笑语  翩翩起舞  春深似海  风月无边  世外桃源  山外有山<br> 飞瀑流泉  古木参天  诗情画意  蔚为壮观  循规蹈矩  鲜为人知<br> 微不足道  漫山遍野  轻而易举  浅尝辄止  囫囵吞枣  浮光掠影<br> 不甚了了  天道酬勤  熟能生巧  寻根问底  无所不晓  三顾茅庐<br> 诚心诚意  青翠欲滴  茅塞顿开  秀丽宜人  群雄纷争  蜿蜒起伏<br> 心满意足  恍然大悟  无可奈何  日夜操劳  初出茅庐  才华横溢<br> 料事如神  胆大心细  鞠躬尽瘁  死而后已  独木难支  回天无力<br> 万事俱备  只欠东风  身先士卒  斩钉截铁  声色俱厉  心甘情愿<br> 聚精会神  白衣天使  玉洁冰清  救死扶伤  处变不惊  万众一心<br> 众志成城  含辛茹苦  舍生忘死  束手就擒  目瞪口呆  肝胆俱裂<br> 眼花缭乱  倦鸟知返  成群结队  一唱一和  呼朋引伴  欢呼雀跃<br> 如痴如醉  夜深人静  昏昏欲睡  滔滔不绝  一泻千里  流连忘返<br> 不辞而别  奄奄一息  慕名而来  星罗棋布  不毛之地  纵横交错<br> 枯枝败叶  欲言又止  吞吞吐吐  闪烁其词  支支吾吾  口若悬河<br> 妙语连珠  高谈阔论  眉飞色舞  万马奔腾  胆战心惊  提心吊胆<br> 专心致志  惊涛骇浪  继往开来  革故鼎新  一衣带水  以德为邻<br> 惟才是举  知人善任  科教兴国  与时俱进<br>第九册<br> 娓娓动听  身临其境  戛然而止  引人入胜  坚忍不拔  怒气冲冲<br> 满载而归  指手画脚  绘声绘色  迅雷不及掩耳      名副其实<br> 凶相毕露  金蝉脱壳  枝繁叶茂  依依不舍  自相矛盾  张口结舌<br> 画龙点睛  张牙舞爪  惊叹不已  犹豫不决  奸诈贪婪  翻箱倒柜<br> 迫不及待  连估带猜  拦路虎   奔腾不息  波翻浪涌  姹紫嫣红<br> 轩然大波  刻舟求剑  守株待兔  螳臂当车  滥竽充数  买椟还珠<br> 东施效颦  邯郸学步  金碧辉煌  卧薪尝胆  首屈一指  川流不息<br> 饱经风霜  情有独钟  气势非凡  山回谷应  神态各异  惟妙惟肖<br> 精妙绝伦  引人注目  丰富多彩  断崖绝壁  威风凛凛  啧啧赞叹<br> 腐败无能  冷嘲热讽  怒发冲冠  无稽之谈  安然无恙  不足为奇<br> 欣喜若狂  混为一谈  博览群书  鸿篇巨制  家徒四壁  化为乌有<br> 年老体弱  奋笔疾书  名垂青史  滴水穿石  锲而不舍  微不足道<br> 翻山越岭  孜孜不倦  坚持不懈  炉火纯青  持之以恒  三心二意<br> 半途而废  日雕月琢  依草附木  措手不及  誉满天下  脍炙人口<br> 哀鸿遍野  妻离子散  逆来顺受  官逼民反  忍无可忍  逼上梁山<br> 劫富济贫  铤而走险  兵来将挡  水来土掩  替天行道  志存高远<br>第十册<br> 枝繁叶茂  荒山野岭  成千盈百  笔墨纸砚  冰清玉洁  左顾右盼<br> 东张西望  高瞻远瞩  睹物思人  一览无余  面面相觑  虎视眈眈<br> 登高眺远  风流潇洒  气宇轩昂  温文尔雅  仪态万方  神采奕奕<br> 满面红光  威风凛凛  相貌堂堂  风度翩翩  落落大方  处之泰然<br> 习以为常  有声有色  前所未有  如饥似渴  夜以继日  不屈不挠<br> 月光如银  饱经风霜  委婉连绵  势不可当  恩重如山  人山人海<br> 扶老携幼  名扬海外  镇定自若  严阵以待  化险为夷  浩如烟海<br> 一目十行  走马观花  令出如山  振臂一呼  浩浩荡荡  络绎于途<br> 惊涛骇浪  水土不服  讲和通好  观风问俗  奇珍异宝  互通有无<br> 五湖四海  心悦诚服  举世无双  南征北战  所向披靡  昂首挺胸<br> 久经沙场  跃跃欲试  惟妙惟肖  绝无仅有  若有所思  举世无双<br> 山清水秀  风景如画  街头巷尾  莫名其妙  一本正经  蹑手蹑脚<br> 豁然开朗  高深莫测  冷不丁   一塌糊涂  手把手   头头是道<br> 娓娓而谈  信口开河  夸夸其谈  理直气壮  侃侃而谈  胡编乱造<br> 无稽之谈  海阔天空  无所不谈  拾人牙慧  老生常谈  饥寒交迫<br> 燃眉之急  同甘共苦  奔腾不息  日夜兼程  气壮山河  惊心动魄<br> 劈波斩浪  摇摇欲坠  夜深人静  不假思索  一元复始  万象更新<br> 桃红柳绿  芳草如茵  骄阳似火  大雨倾盆  金风送爽  万里无云<br> 风雨交加  寒气袭人  岁月如流  一刻千金  滴水成河  积水成渊<br> 细水长流  饮水思源<br>第十一册<br> 银装素裹  清奇俊秀  浓妆淡抹  云雾飘渺  波澜壮阔  光洁绚丽<br> 天工巧夺  慷慨激昂  负隅顽抗  惊恐万状  喜出望外  载歌载舞<br> 横行霸道  悲愤欲绝  与世长辞  负荆请罪  针锋相对  唇枪舌剑<br> 寸步不让  深明大义  宽容大度  一窝蜂   不可开交  井然有序<br> 天经地义  潸然泪下  逆境成才  嗷嗷待哺  成年累月  惴惴不安<br> 大名鼎鼎  寥寥无几  节衣缩食  孜孜不倦  枉费心血  脱颖而出<br> 要强好胜  龇牙咧嘴  神秘莫测  顶礼膜拜  众星捧月  鸦雀无声<br> 香客如流  鹤立鸡群  芸芸众生  水深龙多  心灵手巧  熟能生巧<br> 暴跳如雷  心急如焚  戛然而止  生旦净丑  喜闻乐见  粉墨登场<br> 锣鼓喧天  唱念做打  有板有眼  余音绕梁  字正腔圆  惟妙惟肖<br> 活灵活现  感人肺腑  动人心弦  广袤无垠  望而生畏  不可思议<br> 名贯古今  婀娜多姿  风情万种  艰苦卓绝  一碧千里  翠色欲流<br> 悄无声息  销声匿迹  颠沛流离  漂泊不定  争先恐后  劈波斩浪<br> 魂牵梦绕  广阔无垠  无影无踪  五彩缤纷  日新月异  瞬息万变<br> 相辅相成  九霄云外  回肠荡气  五花八门  形形色色  层出不穷<br> 良师益友<br>第十二册<br> 美妙绝伦  挺拔俊秀  赤朱丹彤  硕大无朋  气势汹汹  前赴后继<br> 锲而不舍  蔚为壮观  崇山峻岭  水平如镜  如痴如醉  万家灯火<br> 变化多端  寒冬腊月  北国风光  风刀霜剑  塞外边疆  漫天飞舞<br> 纷纷扬扬  银装素裹  雪照云光  狂风暴雪  雪上加霜  风卷残云<br> 神清气爽  万籁俱寂  蓄谋已久  严词拒绝  恼羞成怒  众寡悬殊<br> 同仇敌忾  人仰马翻  震耳欲聋  哭爹喊娘  猝不及防  鬼哭狼嚎<br> 抱头鼠窜  成群结队  如火如荼  至仁至义  螳螂捕蝉  不堪设想<br> 自由自在  恍然大悟  腾云驾雾  千变万化  大显神通  明察秋毫<br> 火眼金睛  除恶务尽  天下太平  望洋兴叹  喜怒无常  大显神威<br> 顾名思义  卓有成效  气喘吁吁  大汗淋漓  望而却步  半途而废<br> 炯炯有神  豁达开朗  如梦初醒  水滴石穿  一心一意  感激涕零<br> 百感交集  匪夷所思  时光荏苒  白驹过隙  鉴往如来  莫衷一是<br> 迷途知返  恍如隔世  玉琢冰雕  迫不及待  美不胜收  万紫千红<br> 迎风吐艳  直截了当  一无所获  滔滔不绝  桃红柳绿  意味深长<br> 司空见惯  深思熟虑  从容不迫  温文尔雅  侧耳倾听  手舞足蹈<br> 窗明几净  五彩斑斓  天真烂漫  博大精深  茁壮成长  参天大树<br> 学而不厌  苦心孤诣  闻过则喜  见贤思齐  有教无类  不偏不倚<br> 诲人不倦  乐此不疲  托物言志  喻之以理  逝者如斯  川流不息</p><p>表示”最”的成语<br> 最爱学习的人–如饥似渴  最爱工作的人–废寝忘食<br> 最昂贵的稿费–一字千金  最贵的话语–一诺千金<br> 最值钱的话–一诺千金    最宝贵的话语–金玉良言<br> 最宝贵的时间–一刻千金  最长的寿命–万寿无疆<br> 最长的腿–一步登天      最长的时间–千秋万代<br> 最长的一天–度日如年    最长的棍子–一柱擎天<br> 最成功的战斗–一网打尽  最彻底的变化–翻天覆地<br> 最彻底的劳动–斩草除根  最惨的结局–一败涂地<br> 冲得最高的气–气冲霄汉  最大的效益–一本万利<br> 最大的满足–天遂人意    最大的家–四海为家<br> 最大的容量–包罗万象    最大的差距–天壤之别<br> 最大的手–一手遮天      最大的手术–脱胎换骨<br> 最大的地方–无边无际    最大的树叶–一叶障目<br> 最繁忙的季节–多事之秋  最公开的事情–尽人皆知<br> 最高的巨人–顶天立地    最高的瀑布–一落千丈<br> 最高明的医术–药到病除  最高超的技术–鬼斧神工<br> 最高明的指挥–一呼百应  最好的记忆–过目成诵<br> 最好的箭术–一箭双雕    最荒凉的地方–不毛之地</p><h2 id="人教版小学语文课本中的成语"><a href="#人教版小学语文课本中的成语" class="headerlink" title="人教版小学语文课本中的成语"></a>人教版小学语文课本中的成语</h2><p>A<br>爱慕之心 爱不释手 安然无恙 安谧静美 安家落户 安居乐业 昂首阔步<br>B<br>不慌不忙 不近人情 不解之迷 不假思索 不分彼此 不期而然 不可思议 不计其数 不动声色 不声不响 不言而喻 不可开交<br>不由自主 不约而同 不拘一格 不耻下问 北风呼啸 北风怒号 冰消雪融 闭目养神 百折不挠 百战百胜 波涛澎湃 波浪滔天 波澜壮阔 波涛汹涌 波光荡漾 变化多端 表里如一 八方呼应 博览群书 博闻强记 饱含深情 饱经沧桑 饱经风霜 饱受饥寒 拨地而起<br>悲欢离合 背信弃义 别具一格<br>C<br>川流不息 持之以恒 成千上万 成家立业 诚心诚意 垂头丧气 程门立雪 沉默不语 晨鸡报晓 炊烟缭绕 崇山峻岭 苍翠欲滴 晨光熹微 寸草不生 愁眉苦脸 翠色欲流 操纵自如 从容镇定 惆怅满怀 草长莺飞 层峦叠嶂 唇亡齿寒 初出茅庐 车水马龙<br>D<br>滴水成冰 大雨滂沱 大公无私 大吃一惊 大或不解 大智大勇 大雪纷飞 顶天立地 东倒西歪 东奔西走 大雨倾盆 调兵遣将<br>丢盔弃甲 动人心魄 电闪雷鸣 独立自主<br>E  恩重如山<br>F<br>风景优美 风景如画 风调雨顺 风光秀丽 风和日丽 风驰电掣 风烛残年 风雨交加 风狂雨骤 风欺雪压 风行世界 风平浪静 风号浪吼 富丽堂皇 负荆请罪 返朴归真 奋不顾身 峰峦雄伟 伐木取材 翻天覆地 翻来覆去 斧砍刀削 虎背熊腰 丰功伟绩 粉妆玉砌 粉骨碎身 繁荣昌盛 光彩夺目 废寝忘食 纷至沓来 飞珠滚玉 飞禽走兽 扶摇直上 丰富多腔<br>G<br>高瞻远瞩 高楼大厦 高大挺秀 高谈阔论 高不可攀 高歌曼舞 高耸如云 高风亮节 肝胆相照 骨肉至亲 瑰丽无比 光明磊落<br>光彩夺目 光芒四射 孤单失群 古木苍天 骨瘦如柴 各抒已见 隔三差五 功德无量 苟延残喘 功成名就 功无不克<br>H<br>和蔼可亲 和睦相处 和风细雨 和颜悦色 焕然一新 欢蹦乱跳 毫不费劲 毫不松弛 毫不在意 毫不犹豫 花言巧语 花好月圆回首遥望 画蛇添足 画龙点睛 荒无人烟 豁然开朗 囫囵吞枣 恍然大悟 欢呼雀跃 欢声笑语 邯郸学步 横七坚八 汗如雨下好梦成真 魂飞魄散 化难为易 化险为夷<br>J<br>金碧辉煌 金桂飘香 筋疲力尽 寂然无声 技术精湛 极目远望 聚精会神 景色奇异 景色怡人 景色诱人 精兵简政 精妙绝伦 精明强干 精益求精 救死扶伤 积累经验 坚忍不拔 举世无双 举止文雅 举世闻名 九牛一毛 九霄云外 惊弓之鸟 惊涛骇浪 惊天动地 惊喜万分 惊惶失措 惊心动魄 惊恐万状 焦灼不安 久旱逢雨 迥然不同 集思广益 激动万分 鞠躬尽瘁 襟飘带舞<br>居高临下 见义勇为 家喻户晓 井然有序 绝处逢生 急中生智 竭尽全力 绞尽脑汁 拒之门外 绝口不提 解囊相助<br>K<br>阔别重逢 困惑不解 刻不容缓 刻舟求剑 刻苦钻研 迥乎不同 狂风怒号 狂风暴雨 慷慨陈词<br>L<br>连蹦带跳 连绵不断 连绵起伏 柳暗花明 临危不惧 力挽狂澜 牢不可破 流光溢彩 理直气壮 鳞次栉比 绿树成荫 历史悠久<br>来之不易 落日余晖 流连山色 流连忘返 络绎不绝 狼吞虎咽 玲珑剔透 两全齐美 六神无主 雷霆万钧 乱砍滥伐<br>M<br>名胜古迹 名不副实 名副其实 满山遍野 漫不经心 漫天卷地 莫名其妙 明知故问 明月清风 明月高照 梦寐以求 迷惑不解<br>面黄肌瘦 面如土色 面不改色 面目全非 眉清目秀 眉开眼笑 美中不足 慕名而来 满怀信心 满腔怒火 满心欢喜 满目琳琅<br>满不在乎 摩肩接踵 目瞪口呆 目不转睛 目不暇接 暮色降临 毛遂自荐 默不作声<br>N<br>蹑手蹑脚 弄假成真 南来北往 南征北战 南腔北调 南辕北辙 鸟语花香 泥泞不堪<br> O<br>藕断丝连<br>P<br>迫不及待 迫在眉睫 颇负盛名 鹏程万里 扑朔迷离 平淡无奇 疲惫不堪 铺天盖地<br>Q<br>千门万户 千山万壑 千变万化 千奇百怪 千真万确 千山一碧 千钧一发 切磋琢磨 锲而不舍 沁人心脾 弃旧图新 去粗取精<br>前俯后仰 前呼后拥 前因后果 前赴后继 前呼后应  奇花异草 奇珍异宝 奇山秀水 奇形怪状 清晰可见 亲密无间 情同手足<br>情不自禁 情深似海 气焰嚣张 气势磅礴 气势雄伟  气象万千 气壮山河 取长补短 勤学苦练 倾盆大雨 裙袂飞扬 七嘴八舌<br>七手八脚 全神贯注 群星闪耀 寝食不安 轻而易举 秋菊傲骨 秋色迷人 秋高气爽<br>R<br>如饥似渴 如同碧玉 如雷贯耳 热闹非凡 热泪盈眶 热血沸腾 若明若暗 若隐若现 融会贯通 日夜操劳 人同此心 人声鼎沸 人山人海 人烟稀少 日出东方 瑞雪纷飞 惹人喜爱<br>S<br>手不释卷 手舞足蹈 手忙脚乱 善始善终  舍近求远 随心所欲 随遇而安 随风飘荡 肃然起敬 死而后已 死而无悔 深情厚谊 盛气凌人 水天相接 水平如镜 水流湍急 水流如注 神采飞扬 三更半夜 三年五载 三言两语 三顾茅庐 所向无敌 瞬息万变 四季如春 四通八达 四面八方 四海为家 势不可当 失魂落魄 睡眼朦胧 生龙活虎 生命垂危 生机盎然 生搬硬套 诗情画意<br>双龙戏珠 世外桃源 山崩地裂 山明水秀 山呼海啸 山乡村野 山光水色 山高路远 山清水秀 时隐时现 神清气爽 神气十足<br>色彩缤纷 十拿九稳 身材魁梧 守株待兔 省吃俭用 死而无憾<br>T<br>忐忑不安 螳螂捕蝉 天造地设 天涯比邻 天水相接 天寒地冻 天高云淡 同心协力 同归于尽 彤云密布 痛苦不堪 昙花一现 提心吊胆 贪心不足 推心置腹 体贴入微 腾云驾雾 田园风光 亭台楼阁 突兀森郁 头昏目眩<br>W<br>完璧归赵 完整无缺 万紫千红 万里无云 忘年之交 万丈深渊 万古长青 莞尔一笑 无价之宝 无拘无束 无微不至 无缘无故<br>无坚不摧 无忧无虑 无可奈何 无名英雄 无穷无尽 无影无踪 无边无际 妄自菲薄 妄自尊大 闻明世界 巍然屹立 危峰兀立<br>微乎其微 纹丝不动 惟妙惟肖 温柔可亲 温柔恬雅 温文沉静 问寒问暖 五洲四海 五湖四海 乌云密布 蜿蜒盘旋 五颜六色<br>五彩洒金<br>X<br>序齿排班 喜不自胜 嘘寒问暖 悬崖峭壁 相依为命 兴国安邦 兴高采烈 形态万千 行云流水 心惊胆寒 心惊肉跳 心惊胆战<br>心心相印 心地善良 心同此理 心悦诚服 心平气和 心旷神怡 心情舒畅 心花怒放 形容枯槁 显而易见 习以为常 惜老怜贫<br>悬崖绝壁 休戚与共 喜出望外 雪中送炭 血肉亲缘 纤尘不染 胸有成竹 相提并论 循序渐进 学而不厌 消灾弥祸 喜逐颜开<br>笑容满面 绚丽多彩 信心十足 细雨如丝 霞光万道 夕阳如丹 夕阳西下 旭日东升<br>Y<br>音容笑貌 优胜劣汰 扬长避短 阳春三月 应接不暇 引入歧途 引人入胜 引人注目 月光如水 玉兔东升 迎刃而解 夜以继日<br>夜深人静 夜色弥漫 有气无力 仰不愧天 以身殉职 语重心长 云蒸霞蔚 友好相处 英勇奋战 意味深长 油然而生 漾起波纹<br>一饮而尽 一心一意 一本正经 一如既往 一息尚存 一身正气 一泻千里 一声不吭 一见如故 一针见血 一碧千里 一往情深<br>一目十行 一瘸一拐 一望无际 一哄而散 一动不动 一路顺风 一丝不苟 一声不响 一不小心 勇往直前 烟消云散 毅然决然<br>引火不解 掩耳盗铃 疑难病症 迎风招展 云雾迷蒙 眼花缭乱 艳阳高照 鸦雀无声 摇头滑脑 异口同声 阳光明媚 用兵如神<br>揠苗助长 应有尽有 夜幕降临 严寒酷暑<br>Z<br>自相矛盾 自作自受 自有妙用 自不量力 自生自灭 自由自在 自惭形秽 自言自语 战无不胜 罪魁祸首 赞不绝口 左推右掸<br>左思右想 左顾右盼 左邻右舍 纵情高歌 转败为胜 置之度外 镇定自若 直插云霄 纵横交叉 张冠李戴 姿态奇特 斩钉截铁<br>争分夺秒 争先恐后 振奋人心 朝夕相处 震耳欲聋 众星拱月 遮天蔽日 再三叮嘱 枝折花落 昼夜不停 整装待发 再接再厉<br>专心致志 纸上谈兵 龇牙咧嘴 坐井观天<br>重叠词<br>稳稳当当 吞吞吐吐 来来往往 明明白白 许许多多 隐隐约约 葱葱笼笼 密密切切 严严实实 结结实实 的的确确 老老实实<br>朦朦胧胧 端端正正 恭恭敬敬 颤颤巍巍 恍恍惚惚 零零星星 挨挨挤挤 淅淅沥沥 郁郁葱葱 层层叠叠 莽莽苍苍 飘飘洒洒<br>丝丝缕缕 密密麻麻 风风火火 匆匆忙忙 迷迷糊糊 清清楚楚 絮絮叨叨 飘飘悠悠 歪歪斜斜 推推搡搡 哆哆嗦嗦 影影绰绰<br>断断续续 从从容容 堂堂正正 迷迷糊糊 毕毕剥剥 羞羞答答 世世代代 日日夜夜 原原本本 浩浩荡荡 曲曲折折 朝朝暮暮<br>口口声声 支支吾吾 踉踉跄跄 伶玲俐俐 熙熙攘攘 结结巴巴<br>蒙蒙细雨 滔滔不绝 津津有味 彬彬有礼 冉冉升起 窃窃私语 翩翩起舞 楚楚动人 楚楚有致 霏霏细雨 炯炯有神 欣欣向荣<br>恋恋不舍 絮絮低语 依依不舍 依依惜别 勃勃生机 亭亭玉立 砰砰直跳 咄咄逼人 泱泱大国 摇摇欲坠 徐徐上升 孜孜不倦<br>比比皆是 栩栩如生 奄奄一息<br>白发苍苍 果实累累 晚风习习 微微风习 气喘吁吁 神采奕奕 轻烟袅袅 小心翼翼 议论纷纷 波光粼粼 微波粼粼 流水潺潺<br>热气腾腾 兴致勃勃 伤痕累累 怒气冲冲 书声琅琅 人才济济 大名鼎鼎 千里迢迢 风尘仆仆 文质彬彬 衣冠楚楚 生机勃勃<br>得意洋洋 虎视眈眈 仪表堂堂</p><h2 id="动物成语"><a href="#动物成语" class="headerlink" title="动物成语"></a>动物成语</h2><p>塞翁失马、千军万马、青梅竹马 金戈铁马、声色犬马、指鹿为马、马踏飞燕 马到成功、天马行空、万马奔腾、老马识途 蛛丝马迹、白马非马、一马平川、心猿意马 一马当先、马革裹尸、牛头马面、马到功成 厉兵秣马、走马观花、车水马龙、万马齐喑 马首是瞻、戎马倥偬、伯乐相马、招兵买马 倚马可待、信马由缰、猴年马月、鲜衣怒马 害群之马、金马玉堂、五马分尸、倚马七纸 马前泼水、三马同槽、悬崖勒马、墙头马上 快马加鞭、马不停蹄、驷马难追、马放南山 汗马功劳、马马虎虎、跃马扬鞭、问羊知马 司马青衫、盲人瞎马、人欢马叫、溜须拍马 兵荒马乱、单枪匹马、六马仰秣、鞍前马后 驽马十驾、马瘦毛长、宝马香车、马如游龙 卧虎藏龙、龙生九子、叶公好龙、龙凤呈祥、飞龙在天、龙飞凤舞 亢龙有悔、龙虎风云、画龙点睛、龙潭虎穴 车水马龙、望子成龙、鱼跃龙门、笔走龙蛇 龙腾虎跃、鱼龙混杂、降龙伏虎、乘龙快婿 酒虎诗龙、群龙无首、白龙鱼服、二龙戏珠 来龙去脉、生龙活虎、屠龙之技、虎踞龙蟠 虎略龙韬、龙骧虎跱、真龙天子、马如游龙 攀龙附凤、人中之龙、龙骧虎步、潜龙伏虎 龙吟虎啸、神龙马壮、龙行虎步、龙神马壮 一龙一猪、风虎云龙、飞龙乘云、龙蛇混杂 雀马鱼龙、龙血玄黄、骥子龙文、云起龙骧 龙驭上宾、龙章凤姿、伏龙凤雏、龙翔凤翥 卧虎藏龙、三人成虎、狐假虎威 龙虎风云、龙潭虎穴、为虎作伥、虎视眈眈 暴虎冯河、降龙伏虎、虎头蛇尾、如虎添翼 与虎谋皮、虎踞龙盘、骑虎难下、狼吞虎咽 虎背熊腰、酒虎诗龙、照猫画虎、调虎离山 马马虎虎、虎落平阳、生龙活虎、燕颔虎颈 虎兕出柙、势成骑虎、养虎遗患、虎口余生 虎视耽耽、两虎相斗、纵虎归山、燕颔虎须 大人虎变、羊质虎皮、虎入羊群、龙精虎猛  </p><p>鹤立鸡群、鸡鸣狗盗、鹬蚌相争、蚕食鲸吞、蛛丝马迹、龙马精神、 龙飞凤舞、龙腾虎跃、龙骧虎步、龙潭虎穴、龙跃凤鸣、车水马龙、指鹿为马、 兔死狐悲、鸡犬不宁、心猿意马、狼吞虎咽 虎啸龙吟 如虎添翼 虎踞龙盘 虎头蛇尾 虎气生生 虎背熊腰 龙腾虎跃 龙争虎斗 虎视眈眈 狼吞虎咽 如狼似虎 狼子野心 万马奔腾 老马识途 珍禽异兽 放虎归山 纵虎归山 藏龙卧虎 虎啸狼嚎 害群之马 一马当先 心猿意马 牛肥马壮 驯似羔羊 老牛舔犊 鸡鸣犬吠 活蹦乱跳 摇头摆尾 吼声震天 仰天长啸 毛骨悚然 膘肥体壮 瘦骨嶙峋 庞然大物 饿虎扑食 割鸡焉用牛刀 鹤发鸡皮 鹤立鸡群淮南鸡犬鸡虫得失 鸡飞狗走 鸡口牛后 鸡零狗碎 鸡鸣狗盗 鸡鸣狗吠 鸡犬不惊 鸡犬不留 鸡犬不宁 鸡犬桑麻 鸡犬升天 鸡尸牛从 鸡鹜相争 牛刀割鸡 杀鸡儆猴 鼠腹鸡肠 陶犬瓦鸡 偷鸡摸狗 争鸡失羊 笔走龙蛇 藏龙卧虎 车水马龙 风虎云龙 伏虎降龙 伏龙凤雏 虎踞龙盘</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;hr&gt;
&lt;p&gt;title: 读书笔记：常见成语&lt;br&gt;categories:  &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;人文社科&lt;br&gt;tags:  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;读书笔记&lt;br&gt;date: 2019-03-19  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;常见成语。 &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>流水账：又开始发脾气</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6%EF%BC%9A%E5%8F%88%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%8F%91%E8%84%BE%E6%B0%94.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/流水账/流水账：又开始发脾气.html</id>
    <published>2021-02-27T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大年初二发了脾气，说大姨妈提前来，估计又怪小孩和我了。  </p><a id="more"></a><p>周六傍晚，我给大锤洗完澡后，凳子未干，我就了纸巾在上面。到吃饭时，大锤拿凳子过去，突然发脾气，说大锤不尊重她，连说几次，边说边把大锤的饭倒回电饭锅里。我还在煮菜，汲取了经验，能不争就不争，能不吵就不吵，所以不敢说话。第二天我才得到是因为凳子脏了，也可能大锤在家里说了些对妈妈不好的话，如：不喜欢妈妈，不要妈妈接，等等。  </p><p>后来越说越起劲，我也来气，但还是不敢吵，就拿大锤出气，我也没给大锤吃饭，也不理大锤，让他单独睡觉。大锤只是哭，但没闹，也没说话。第二天才发现，原来大锤知道爸爸妈妈不理他。  </p><p>第二天早上，我起来得晚，因为没心情煮早餐，昨晚看资料也搞得很晚。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;大年初二发了脾气，说大姨妈提前来，估计又怪小孩和我了。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="流水账" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021春节记事</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/life/2021%E6%98%A5%E8%8A%82%E8%AE%B0%E4%BA%8B.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/life/2021春节记事.html</id>
    <published>2021-02-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年的春节很快就过去了。  </p><a id="more"></a><p>今年是工作十年第一次不回家过去，也是第一次初七就上班。  </p><p>年二十八：最后一天上班，中午抽空蹭同事的车去政务中心领高项证书。<br>年二十九：不上班，带大锤去公园<br>除夕：带大锤去公园，3点开始年夜饭。<br>初一：全家去人民公园。<br>初二：带大锤去人民公园，去科技馆。<br>初三：在家 帮大锤存钱<br>初四：在家 包饺子，去公园对面菜市买菜<br>初五：在家 研究基金数据接口。下午带大锤去人民公园。<br>初六：带大锤去花卉公园。存压岁钱。<br>初七：上班。</p><p>李迟 2020.1.3 周日</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今年的春节很快就过去了。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活流水账" scheme="http://blog.latelee.org/categories/life/"/>
    
    
      <category term="逢年过节" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E9%80%A2%E5%B9%B4%E8%BF%87%E8%8A%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>与晨哥昌哥等人夜宵</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/otherlife/%E4%B8%8E%E6%99%A8%E5%93%A5%E6%98%8C%E5%93%A5%E7%AD%89%E4%BA%BA%E5%A4%9C%E5%AE%B5.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/otherlife/与晨哥昌哥等人夜宵.html</id>
    <published>2021-02-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天晨哥在群里举旗晚上夜宵，大家积极响应。一是小邵从柳州来南宁了，二是很久没聚过了。  </p><a id="more"></a> <p>还是南铁老地方，这基本上已经成为我们前同事聚集的地方。约定8点半，我提前给大锤洗了澡，然后骑电车云，到那边不久晨哥也开车到了，因为人多，停车也花了点时间。晨哥和晨嫂，还有小邵和森哥一起过来。后来昌哥、邹工和他女朋友也来了。森哥已经胖得差点认不出来了。</p><p>席间大家回忆了在大威的时光，也聊了最近几年工作生活，还讨论了一些职场心得，一直到12点多，晨哥买单，然后各回各家。<br>森哥已经做了主管了，他女儿上了小区幼儿园，工作上也比较辛苦，据他说部门里加班多的就是他，其它人下班准时走。<br>小邵有六七年没见了，还是老样子，他离职后去上海工作了几年，去年回柳州买房，最近买了车，为了测试车的性能，特意跑来南宁过年，计划用两年时间自驾游，再去深圳工作。<br>我和晨哥、昌哥现在在同一栋楼上班，但也难得见上一面。晨哥比我来早一些，去年评上了工程师，年底考过了架构师，集团成立的新公司准备搬到五象，离他家很近。昌哥也评上了工程师，但架构师没过，今年估计得考2个证，也辛苦。我因为是外包，年限不够一年不能评，而且论文也没准备好，但幸好过了高项。<br>邹工先是去了桂林他导师公司，后来压力太大去了深圳，现在没那么辛苦了。  </p><p>聊了房子车子，这两者我都没有，晨哥说集团发文有不贵不便宜的房子，我看了一下，第一条就不符合。  </p><p>聊了工作的牢骚和外包等，大家观点一致，工作上总会有这有那不爽的事，哪家公司都有，只是多少的问题，偶尔发发就行。外包的话，调整心态，毕竟现在市道不好，有个工作，稳定发工资，也是不错的。我觉得工作上没太多的压力，但生活上压力大，因为我还在为首付发愁。  </p><p>小邵提到厚积薄发，他的钱也是后面几年才快速增长的，他有一年抽中一个辆车的使用权，没要，换成15万人民币，但按年给，他离职时放弃了9万，按他说法，钱不一定要很多，够用就了。我想我啥时间银行卡也有一百万，但那是不可能的事了。   </p><p>除了小邵、昌哥和邹工外，其他人都有小孩，少不了聊家庭和小孩，还有个人的生活。晨哥、邹工和小邵计划自驾游，他们既有家庭也能享受生活，我几乎没有个人生活，除了工作和小孩，剩下没多少空闲，今年还得学习复习。  </p><p>聊了考证，晨哥分数比较高，他周末有时间去图书馆看书，虽然没提，但我能猜想到得证后的喜悦。我周末要陪小孩，日常要做各种家务，只有深夜才有时间，而且我得证的喜悦没人分享。  </p><p>聊了在事业单位国企的职场心得，一是会装，二是要懂事。从集团成立新公司的事中听到了一些权力斗争的小道消息，国企里任何人都不能得罪，因为不清楚哪个人背后的关系，一不小心说错话，可能就不能加薪升职了。  </p><p>总之，这次夜宵学到了很多东西。  </p><p>李迟 2021.2.11 周四</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;昨天晨哥在群里举旗晚上夜宵，大家积极响应。一是小邵从柳州来南宁了，二是很久没聚过了。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活其它" scheme="http://blog.latelee.org/categories/otherlife/"/>
    
    
      <category term="吃喝玩乐" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E5%90%83%E5%96%9D%E7%8E%A9%E4%B9%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>完成一篇职称论文</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/work/%E5%AE%8C%E6%88%90%E4%B8%80%E7%AF%87%E8%81%8C%E7%A7%B0%E8%AE%BA%E6%96%87.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/work/完成一篇职称论文.html</id>
    <published>2021-02-03T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上个月22号，跟M工打听职称论文发表的事，他介绍了一位代理。问了价格，代发600块，代写代发800块，相当于写一篇论文才200块钱。  </p><a id="more"></a> <p>想到这是我的职称论文，如果让人代写的话，就不称职了。问了M工，可以将工作上的东西写出来，刚好最近手上的路径拟合工程可以用上，于是一边改代码一边查论文一边写论文。最终28号晚上写完检查并发过去，用了不到一周时间。<br>随后再次检查，发现一些逻辑问题和测试数据问题，还有部分笔误。在1号那天告诉对方，2号更新了一个最终版本。今天中午时分发了收录的通知，还有一份检测报告，看了报告，我的抄袭率是13%（职称论文需要小于30%），其中有些是很普通的语句，但被认为抄袭，如“行驶路线分析”，不过在合格范围内，也不多纠结。<br>之后转了600块过去。就等着论文发表了。  </p><p>PS：在网上查了那个期刊，都说是假的，在知网中查不到，不过M工也是发表在上面的，今年应该也行。     </p><p>PPS：<br>在论文引言中，首先写了高速公路的发展，给出数据（从部里发的文获知），再提取消省界站，引出门架系统重要性，最后提到路径拟合存在的问题。<br>正文分几部分：先描述高速公路的基本构成，提出可组成有向图；结合高速公路描述有向图的知识；引出路径路径并描述dijkstra算法；给出软件方案，给出流程图并描述流程；测试方案描述，给出测试数据及对应的表，并进行分析；对论文进行小结（要重点描述能解决问题），提出现存问题，提出下一步工作方向。  </p><p>李迟 2020.2.04 周四</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上个月22号，跟M工打听职称论文发表的事，他介绍了一位代理。问了价格，代发600块，代写代发800块，相当于写一篇论文才200块钱。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="http://blog.latelee.org/categories/work/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>流水账：01.31周末</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6%EF%BC%9A01-31%E5%91%A8%E6%9C%AB.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/流水账/流水账：01-31周末.html</id>
    <published>2021-01-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<a id="more"></a><p>周六<br>昨晚3点睡觉，早上8点不到起来，关好门，煮粥，剁肉。9点多叫大锤起床，大妞也跟着起来了。<br>9点半和大锤去人民公园。先在炮台附近跑步，3圈，大锤闹着要抱。后到植物园旁边，爬山坡，看仙人掌。<br>11点半左右出发图书馆，还书借书。结束后在路边大锤吃肉粥。<br>12点左右出发去暖家（有购物卡），买面，红糖，面包，水果，让大锤选。到附近菜市上厕所。没有想要的粉，未买菜。<br>路上到蛋糕店买面包（有购物卡），大锤在路上吃。  </p><p>周日<br>8点多起床煮粥，打粥，9点半多和大锤出发去公司。10点20分到，打卡。<br>加班，做费率版本集成验证。近2点叫外卖（想到外面吃粉，但未有空），大锤吃，也吃粥。<br>近6点回去，西十路口菜市买黄骨鱼（6元），猪肉（48元），青菜（7元），鸡翅（15元）。近7点回到。 </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;a id=&quot;more&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;周六&lt;br&gt;昨晚3点睡觉，早上8点不到起来，关好门，煮粥，剁肉。9点多叫大锤起床，大妞也跟着起来了。&lt;br&gt;9点半和大锤去人民公园。先在炮台附近跑步，3圈，大锤闹着要抱。后到植物园旁边，爬山坡，看仙人掌。&lt;br&gt;11点半左右出发图书馆，还
      
    
    </summary>
    
      <category term="流水账" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>参加自治区某局的一个会议</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/work/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E8%87%AA%E6%B2%BB%E5%8C%BA%E6%9F%90%E5%B1%80%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BC%9A%E8%AE%AE.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/work/参加自治区某局的一个会议.html</id>
    <published>2021-01-12T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周五加班到半夜，其实是我们对政策的解读有误导致的，这不，今天甲方某局召集人马开会了。</p><a id="more"></a> <p>集团公司是省级单位，往大来说，这次咱也算参加了省厅级别的会议了。会议由D科主持，与会的还有系统科，结算科等，另外我们这边H工带领2个小组，共4个人。   </p><p>会议D科介绍了系统报表的进展，来回强调对交付的结果不满意，因为有部分功能不完善，导致那边工作效率不高，不能按时完成部里的事务。接着责问，如是什么原因造成的，工作重点在哪里。我们这边回复是人手不足，需要时间，但做事态度是一贯的，希望得到理解和认可。甲方不认可这理由。估计已经差不多到底线了，因为后来摊牌了，如果年前再做不好，就换人——要么换科长，要么换实施单位。  </p><p>最后才轮到和我有关的事务，问题主要是红头文件来得快，加上部中心版本集成的时间窗口临近，没评估好要修改哪些模块——其实也是对政策也有理解不到位的地方。会议讨论决定，后续有红头文件下来时，事先沟通，由我们评估时间任务，再行文盖章确认。事实上，当时已经有沟通意识了，但甲方领导忙，联系不上，后联系上了，我们也没考虑很充分，以致手忙脚乱。  </p><p>最最后，又回到报表事情上，一位科员和科长当面冲突，科长认为做一个报表模板很容易，当天就能完成，但科员认为周末才能完成，一度到了拍桌子的地步，——这次是科员拍，我当场惊讶并呆住了。  </p><p>会议结束后已经近1点钟了，于是回了趟家，热饭吃，大人小孩在睡觉没去打扰，吃完就去上班，到公司时，同事还没睡醒，我也眯了十来分钟。    </p><p>李迟 2020.1.13 周三</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上周五加班到半夜，其实是我们对政策的解读有误导致的，这不，今天甲方某局召集人马开会了。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="http://blog.latelee.org/categories/work/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>团建和加班</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/work/%E5%9B%A2%E5%BB%BA%E5%92%8C%E5%8A%A0%E7%8F%AD.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/work/团建和加班.html</id>
    <published>2021-01-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>去年年底就计划整个事业部做一次团建，因人数过多分了3批，我们安排最后一批，恰逢年底新路开通忙，也算是打了时间差。    </p><a id="more"></a> <p>本来的计划是7号进行团建的，但临时改为周六，又因疫情有趋向严峻之势，临时改为周五在公司内进行。最终的形式在公司烧烤加拔河比赛。<br>周五下午3点多，有同事拿烧烤到工位，但人多物少，肉一下子就没了，我去的时候只剩几个玉米棒子了，于是拿了一个，但没吃，放包里带回去给大锤吃。到了4点钟，还没见肉上来，旁边同事提议去楼下烧烤的地方等，于是组队下去，人多串少，但也能吃到2个鸡翅，几串韭菜，上楼前拿了几个橘子。<br>到5点多，群里发消息要去拔河，分部门抽签比赛，不出意外，写代码的比不过在外面出差的。<br>下班前发通知，每人领一箱皇帝橘，整整十斤，人人有份。  </p><p>本来电车是充电的，但早上没留意，结果插座没电，路上充了2次电，还推车走了一段路，刚到家正打饭，H工打电话来，说要做了一个新版本，但公司电脑不能同时连双网络，不能远程操作，只好打饭打的去公司，路上联系另一位同事做好基础数据，8点半到公司，还有几位同事在加班，另一位同事也被电话叫来做测试。一边等基础数据做完，一边吃饭，9点多开始工作，制作新版本，检查，发给H工打包，再上传部中心，到半夜时分，通过验证。此时只有我们2个人在公司加班，期间我做了自动化测试，还升级了在线服务，顺便完善了升级shell脚本。  </p><p>到了1点半，测试完后，更新钉钉打卡时间，然后手机叫滴滴，先到另一个同事家，我回到家时已经2点半了。孩子妈半夜叫大锤起床尿尿了，不用再叫。还好明天是周末，可以起晚一点。     </p><p>李迟 2020.1.9 周六  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;去年年底就计划整个事业部做一次团建，因人数过多分了3批，我们安排最后一批，恰逢年底新路开通忙，也算是打了时间差。    &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="http://blog.latelee.org/categories/work/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2021元旦记事</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/life/2021%E5%85%83%E6%97%A6%E8%AE%B0%E4%BA%8B.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/life/2021元旦记事.html</id>
    <published>2021-01-02T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年元旦元旦恰逢周五，连着周末有三天假。虽说三天，但实际也没做成什么事。    </p><a id="more"></a> <p>元旦那天哪里也没去。一是人多路堵，二是天气不好。<br>早上8点多起来后，剁肉，煮粥，等大锤起来后，已经 9 点半多，大妞也醒了在床上呀呀说话。打粥出来，再催刷牙洗脸，吃早餐时已经10点多了。接着洗大锤、大妞和我的衣服，顺便听 B 站的视频。<br>一切搞完了，带大锤去超市，顺便玩一会。买了点菜就回去。<br>回去后，给大锤煮了面吃。玩一会后就睡觉，但大锤睡不着，一直到4点多才睡。  </p><p>2号那天上午去人民公园，班里有个小朋友家长约去。玩到近1点钟，大锤开始闹了，就回去。  </p><p>三号呆在家，下午带大锤大妞去大树根晒太阳。  </p><p>李迟 2020.1.3 周日</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今年元旦元旦恰逢周五，连着周末有三天假。虽说三天，但实际也没做成什么事。    &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活流水账" scheme="http://blog.latelee.org/categories/life/"/>
    
    
      <category term="逢年过节" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E9%80%A2%E5%B9%B4%E8%BF%87%E8%8A%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>流水账：给大锤做了个遥控点灯程序</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6%EF%BC%9A%E7%BB%99%E5%A4%A7%E9%94%A4%E5%81%9A%E4%BA%86%E4%B8%AA%E9%81%A5%E6%8E%A7%E7%82%B9%E7%81%AF%E7%A8%8B%E5%BA%8F.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/流水账/流水账：给大锤做了个遥控点灯程序.html</id>
    <published>2020-11-13T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>十多年后的今天，当我拿起烙铁，闻着焊锡的味道时，我不禁想起生乐餐厅二楼独自焊板的那个下午。  </p><a id="more"></a><p>很久之前跟大锤说要给给做个点灯程序了，一直没空，趁考完试有空，就实现了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;十多年后的今天，当我拿起烙铁，闻着焊锡的味道时，我不禁想起生乐餐厅二楼独自焊板的那个下午。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="流水账" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《我的单位观》(转)</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%A4%BE%E7%A7%91/%E3%80%8A%E6%88%91%E7%9A%84%E5%8D%95%E4%BD%8D%E8%A7%82%E3%80%8B-%E8%BD%AC.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/人文社科/《我的单位观》-转.html</id>
    <published>2020-11-10T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.615Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>注：集团领导转发，要经常读。  </p><p>《我的单位观！》(新华社强烈推荐)</p><p>作者 | 张传禄  </p><p>什么是单位？  </p><p>单位是我们和社会之间和他人之间进行交换的桥梁，是我们显示自己存在的舞台，是我们美好家庭的后台，是我们提升身价的增值器，是我们安身立命的客栈。</p><a id="more"></a><p>诚如一位领导同志所言：如果你是小草，单位就是你的地；如果你是小鸟，单位就是你的天；如果你是一条鱼，单位就是你的海。家庭离不了你，而你离不了单位。没有单位，你，什么也不是。</p><p>所以，我的单位观为四个字：单位如家。</p><p>要像看待家一样看待单位，要像爱护家一样爱护单位，要像建设家一样建设单位。　</p><p>01<br>在单位，最珍惜的有三点</p><p>一、要珍惜手上工作。</p><p>工作就是职责，职责就是担当，担当就是价值。珍惜工作，就是珍惜把握的机会，就是珍惜组织的信任，就是珍惜人生的舞台。</p><p>二、要珍惜人际关系。</p><p>百年修得同船渡。能够到一个单位工作，那也是缘分。有人做过这样的统计，在这个大千世界里，一个人与另一个人相遇的可能性是千万分之一，成为朋友的可能性大约是两亿分之一，而成为终身伴侣的可能性大约是三十亿分之一。所以，对单位的人际关系一定要珍惜，宁可自己受委屈也尽量不争高低。要帮人，不要害人。一个人只有能够处理好和自己有工作关系的关系才叫能力。</p><p>三、要是珍惜已有的。</p><p>在单位你已经拥有的，一定要珍惜。也许时间久了，你会感到厌烦。要学会及时调整自己，使自己在枯燥无味的工作面前，有一种常新的感觉。你已经拥有的，往往失去了，才会感受到价值；而一旦失去，就不会回来，这往往让人抱憾终生。</p><p>02<br>在单位，最忌讳的有三点</p><p>一、忌推诿工作。</p><p>工作是你的职责，是你立足单位的基础。把属于自己的工作推给别人，不是聪明，而是愚蠢，除非是你不能胜任它。推诿工作是一种逃避，是不负责任，更是无能，这会让别人从内心深处瞧不起你。</p><p>二、忌愚弄他人。</p><p>愚弄别人是一种真正的愚蠢，是对自己的不负责任。尤其是对那些信任你的人，万万不可耍小聪明，人人都不傻。长期在一起共事，让人感动的是诚恳，让人厌恶的是愚弄和虚伪。为人实实在在，一切都在面上，说得做得一致，人前人后一致，别人就不会对你设防，你的生存环境就要敞亮得多，人际关系压力就要小得多。 </p><p>三、忌心浮气躁。</p><p>心浮气躁、沉不下心来，是在单位工作的大忌。单位不是走马观花，而很有可能是一生的根据地，是一个人一辈子存在的证明。要沉下心慢慢干。有机会了也不要得意忘形。没有机会或者错过了一个机会也不要患得患失。只有埋头，才能出头。最后的赢家往往是那些慢慢走过来的人。</p><p>03<br>在单位，最不忘的有三点</p><p>第一、不忘贵人。</p><p>单位无论大小，一把手只有一个。那些能够在一把手面前推荐你，说你好话的人是你生命中的贵人，不能忘恩负义。在单位要克勤克敬，兢兢业业，而不是耍赖撒泼，妄自尊大。单位的本质从来不按年龄的大小排序，而是按职务排序，谁以自己的年龄大小来说事，谁就是真正的傻瓜。没有一个人会因为你年龄大而从内心深处敬重你。那些对年龄的尊重只是一种表面的应酬。</p><p>第二、不忘补台。</p><p>互相补台，好戏连台；互相拆台，一起垮台；明争暗斗，两败俱伤；互相帮衬，相得益彰。在单位，老年人有老年人的优势，年轻人有年轻人的优势。万万不可互相轻视，那是自相残杀。在单位，能多干一点就多干一点，总有人会记得你的好。在单位，千万不可以带一个不好的头，不要破坏单位的规则，那样就是拆一把手的台，也就是拆自己的台。一定要把属于私人的事限制在私人的空间。否则，关键时刻没有人认可你。在单位要尽量远离那些鼓动你不工作的人，鼓动你闹矛盾的人，那是在让你吸毒品。</p><p>第三、不忘谦虚。</p><p>谦虚使人进步，骄傲使人落后。在单位，永远不要说大话，没有人害怕你的大话，大家只会瞧不起你。维护自己的单位，维护自己的工作，维护自己的职业。如果你仅仅是为了玩耍，请你不要在单位里。你若是颗种子，单位就是你的沃土；你若是个树叶，单位就是你的树身。单位离开谁都能运转，但你离不开单位，你要努力证明，你在单位很重要。</p><p>04<br>在单位，最吃香的有三点</p><p>第一、做事出色。</p><p>做同一件事情，你要比别人做得好；别人也做得同样好时，你要比别人做得快；别人也做得同样快时，你要比别人成本低；别人成本也一样低时，你要比别人附加值高。总之，你能把非凡的工作干得有声有色，把平凡的工作干得不平凡，让人感到你是最棒的，别人无法与你比拟或无法取代你。你必然会是单位的香饽饽。</p><p>第二、会搞团结。</p><p>单位是团队，团队需要团结。谁团结的人多，谁的力量就大。尤其要团结那些反对过自己、对自己有意见的人。要真诚做人，不要怕吃亏，吃亏是福。要尊重每一个人，只有尊重别人，才能得到别人的尊重。尊重人是搞好人际关系的前提，什么人都可以打交道，在打交道中趋利避害。</p><p>第三、知恩报恩。</p><p>一个好汉三个帮，一个篱笆三个桩。再有才华的人，也需要别人给你做事的机会。单位给了你饭碗，工作给你的不仅是报酬，还有学习、成长的机会；同事给了你工作中的配合；服务对象给了你创造成绩的平台；对手让你看到距离和发展空间；表扬你的人给你的鼓励，批评你的人给你的是警醒。人贵有自知之明，记住他人的好处，忘记他人的坏处，心存感激，感恩戴德，切忌忘恩负义，过河拆桥。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;注：集团领导转发，要经常读。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《我的单位观！》(新华社强烈推荐)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者 | 张传禄  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;什么是单位？  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;单位是我们和社会之间和他人之间进行交换的桥梁，是我们显示自己存在的舞台，是我们美好家庭的后台，是我们提升身价的增值器，是我们安身立命的客栈。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="人文社科" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%A4%BE%E7%A7%91/"/>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>参加公司一个会议</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/work/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E5%85%AC%E5%8F%B8%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BC%9A%E8%AE%AE.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/work/参加公司一个会议.html</id>
    <published>2020-11-01T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天上午群里人事发消息，下午3点开会，事业部所有人都要参加。  </p><a id="more"></a><p>会议由集团L书记主持，随后集团一个老总讲话。<br>L书记回顾了公司创建的历程，强调了其在广西乃至全国某行业的重要作用和地位。传达了集团总部大领导对我们的肯定和鼓励。这时我才知道在2017年是快速发展的时期。从之前看到的人员入职时间分析，也的确如此，现在最佳时期已经过去，因为已经进入快车道了。<br>接着分析某行业的未来方向，强调信息化板块，顺便跟大伙说，做软件开发都是高端人才，科技是一个公司的核心，在座的都是公司的精英。<br>接着说大伙可能听到一些谣言。不管怎么变，我们不会散，只会更好。然后对标了几家类似的公司，如数字XX，某港等，又说我们事业部年薪平均28万~30万（后来分析了下，应该是指正式员工，非劳务）。<br>接着介绍新公司的一些事，但没说得太细。<br>接着说公司劳务员工中还有一些985和双一流的人员，这是我们人事的疏忽，下面会根据项目实施情况，给予转正，直接聘用，做到人尽其才。<br>最后提出让大家考虑我们未来5年应该怎么走，如何提升竞争核心。<br>最后希望大家不要有太多猜忌担忧和顾虑，要一如既往保持信息，热爱。<br>最后再次强调不信谣不传谣。我对会议提到的东西一概不知，只是从话语中猜出几分，问了旁边了同事，也是不知道。也就传不了谣了。    </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天上午群里人事发消息，下午3点开会，事业部所有人都要参加。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="http://blog.latelee.org/categories/work/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>流水账：10.17 周末</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6%EF%BC%9A10-17-%E5%91%A8%E6%9C%AB.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/流水账/流水账：10-17-周末.html</id>
    <published>2020-10-16T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这周末两天都是带大锤去人民公园玩。   </p><a id="more"></a><p>周一晚上，复习到2点多，准备睡觉，抱大锤起来尿尿时发现全身很烫，以为是睡觉发热，过完了一会还是烫，于是打开水冲温，擦手脚和头，手脚退热了，但额头依旧，于是贴退烧贴，但大锤不愿意，又哭闹，后来他妈妈起来讲道理帮贴才愿意。此时已3点多了。<br>过了3天，不发烧了，但开始咳嗽了，不严重，但也去不了幼儿园，和老师请假，一直到周五。  </p><p>昨天早早起来，煮了瘦肉粥，本来想早点去的，大锤不愿意吃，网友发来问题，帮忙搞一下，这样折腾到11点。于是骑车带大锤去人民公园。玩到12点多，大锤哭着说要吃包子，就去图书馆附近买包子，但到了包子店停下来，说不要包子，于是直接去民族广场看鸽子。到了1点多，就骑车回去，路上大锤睡着了，于是慢慢骑车到处转，不到半小时醒了，再去买包子，继续去广场，一边看鸽子一边吃。<br>早上10点多，孩子妈带大妞去玩，我带大锤去公园，在健身场地，随着大锤到处跑，找小朋友玩翘翘板。后来在单杠处碰到一个健谈的老大爷，已经83岁了，在跟另一个不年轻的人讲锻炼和养生，我在旁边听，时不时说上两句。主要是注意饮食和睡眠，还有心态（家庭和谐），一旁还 有位82岁的老大娘，她说很少生病，基本不去医院。她还能双手吊着单杠前后晃。我也翻了几个单杠，做了几个引体向上，直到两胳膊有点痛为止。<br>随后就和大锤回家了，买了十多块钱的猪肉和猪肝，煮面吃完后就和大锤睡觉，但大锤不愿意我陪，推开我，于是我开电脑看了一下电子书。  </p><p>大锤最近一直处于动辄哭闹的状态，我说一起跑步，已经答应了，但刚起跑，他就哭闹，叫着不要跑。这类事还有很多，孩子妈抱怨我不会带小孩，说动不动就哭，我带又不见哭。  </p><p>大妞也被大锤传染了，我抱大妞时，大锤就在旁边，跟他讲咳嗽时不能对着人，但就是不听。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这周末两天都是带大锤去人民公园玩。   &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="流水账" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2020年国庆节记事</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E9%80%A2%E5%B9%B4%E8%BF%87%E8%8A%82/2020%E5%B9%B4%E5%9B%BD%E5%BA%86%E8%8A%82%E8%AE%B0%E4%BA%8B.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/逢年过节/2020年国庆节记事.html</id>
    <published>2020-10-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年国庆中秋在同一天，放了8天假，本来想呆南宁的，所以一直没做计划，也没买票，但难得有假期，大锤又大了一些，要带他去看看世界。限于口袋，计划先去钦州看外婆，顺便看海，再从钦州去梧州看爷爷，然后回老家看婆婆。在下决定时，火车票已经很紧张了，于是先候补一张老家回南宁的卧铺，天幸不到半天工夫就买到了。然后买去钦州的。然后发信息到岳母说了行程，但岳母说她2号上南宁，于是退掉钦州的票，再买从南宁到梧州的动车票。再跟孩子妈说带小孩去外面玩几句，但没说去哪里。  </p><a id="more"></a><p>国庆前一天上班时已经天阴了，快到公司突然雨大了起来，到了楼下放好电车，衣服湿了很多，鞋子袜子也湿了。到了座位，换了放在公司的衬衣，再换了袜子，到下班时，裤子干了，但鞋子没干。路上已经有点堵了，回到租房都6点半了，家里煮了饭，但没有菜，于是去买菜，回来后大锤说饿了，于是加快速度，在切肉时切到拇指，即使在电光石火间放到菜刀按住手指，但血还是流了一些，而且非常痛。按了十来分钟，用创可贴包住，这样单手可活动，继续切菜煮菜，顺便教育大锤对刀类要小心。吃完饭后，用纱布再包扎一下。这样洗碗，给大锤洗澡和洗衣服时就方便些。不过，一夜都在痛，终于体会了什么叫“赤赤痛”。  </p><p>1号早上还没见好，因为接触到猪肉，想着可能会发炎，于是去附近医院看看，但没开门，诊所也没开门，一来是中秋节，二来太早了。但药店开门了，于是买了点药粉和消炎药回去。煮了面给大锤吃，我就慢慢消毒，慢慢拆纱布，创可贴已经贴到肉上了，孩子妈忙她的事，我一个人搞，放药粉时又流了许多血，不过最后止血了。也没那么痛了。  </p><p>到10点多带大锤去科技馆，因为好久没去了，玩到中午就回去了，因为没有带吃的。下午大锤不愿意睡觉，就躺在床上，我也躺在床上睡了一会，因为昨晚没睡好。傍晚带大锤去超市买菜，继续煮饭煮菜。吃完饭后，我在扫地，岳母敲门了，她打了孩子妈的电话，但没接，恰好楼下开门就直接上来了。岳母吃过饭了，还带了一大包虾干来，陪大锤玩一会就带去超市买了一件牛奶，晚上岳母陪大锤睡，我在厅里睡，一天就过去了。  </p><p>2号早上起床后去楼下猪肉摊买了点肉，相对比较贵一些，10块钱得3两肉，回来煮了面，吃完后岳母继续陪大锤玩。随后去武鸣。今天哪里也没去，只是去超市买了点肉和青菜。晚上和大锤再去超市买了糕点。回来后转了300块给孩子妈，因为她说要么帮买好菜，要么给钱。    </p><p>3号早上起床煮面，但大锤没吃，就吃了个鸡蛋。昨天岳母给分别给了大锤和大妞100块，但后来孩子妈说她转了200块给她妈，不是外婆给的。孩子妈拿钱过来问大锤是要自己保管还是给妈妈保管，我说不要拿，接着就发脾气了。一定要大锤回答，此时大锤已经有点想哭了，就是不说话，我也跟大锤讲道理，僵持了好一会，大锤终于说话了。  </p><p>接着拿背包，和大锤走路去火车站，再坐地铁到火车东站。到东站后时候尚早，大锤闹着吃马拉糕，吃剩下一点就不要了。在广场上跑一会就进站了。现在进站不用票，直接刷身份证就行了。  </p><p>由于担心大锤在火车上闹，所以也买了儿童座位，半价。为此老爸还说了一顿。  </p><p>不到1点钟，到了梧州南站时，出站，根据指示牌，直达公交站，梧州的公交车比不上南宁的，发动机的声音盖过报站声，有时基本听不到，通过观察外面的站牌和车内的站名，可以判断出大概是哪里。2点多到老爸公司门口，老爸已经在路边等候了，大锤依然不会主动叫人，哪怕跟他讲。  </p><p>接着去老爸宿舍——实际是杂物房改造而来的，老爸已经煮了饭菜，还有大锤喜欢吃的腊肠，</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今年国庆中秋在同一天，放了8天假，本来想呆南宁的，所以一直没做计划，也没买票，但难得有假期，大锤又大了一些，要带他去看看世界。限于口袋，计划先去钦州看外婆，顺便看海，再从钦州去梧州看爷爷，然后回老家看婆婆。在下决定时，火车票已经很紧张了，于是先候补一张老家回南宁的卧铺，天幸不到半天工夫就买到了。然后买去钦州的。然后发信息到岳母说了行程，但岳母说她2号上南宁，于是退掉钦州的票，再买从南宁到梧州的动车票。再跟孩子妈说带小孩去外面玩几句，但没说去哪里。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="逢年过节" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E9%80%A2%E5%B9%B4%E8%BF%87%E8%8A%82/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>编织-棒针法</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E7%94%9F%E6%B4%BB/%E7%BC%96%E7%BB%87-%E6%A3%92%E9%92%88%E6%B3%95.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/生活/编织-棒针法.html</id>
    <published>2020-09-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>编织针法记录。<br><a id="more"></a></p><h1 id="棒针"><a href="#棒针" class="headerlink" title="棒针"></a>棒针</h1><h2 id="基础"><a href="#基础" class="headerlink" title="基础"></a>基础</h2><p>起针：手绕起针。<br>正针：棒针向外穿。也称下针。有类似麦穗形状。<br>反针：棒针向内穿。也称上针。横向波浪的形状。<br>一直只织一种，如织正针或反针：类似泡面的形状。<br>先一排正，再一排反：一面为麦穗，一面横向波浪。<br>每排每一针正挑不织：边缘形状较好看，可用之。  </p><p>起针后，第一排可织：正针，绕线，反针，绕线。重复之。可一直织。可织几排当开头的形状。      </p><p>收针：<br>先一正一反。结束前面的图案。<br>再一正一反，减针，如果线在外，挑内的一针，线在内，挑外的一针。这样边纹好看。  </p><h2 id="正反针"><a href="#正反针" class="headerlink" title="正反针"></a>正反针</h2><p>特点：正反一样。偶数。<br>正挑不织，反针，正针，循环，最后一针为反针。以后循环。  </p><h2 id="情人扣"><a href="#情人扣" class="headerlink" title="情人扣"></a>情人扣</h2><p>特点：有弹性，条形，正反图案相同。可能费毛线。<br>针数：起针<code>4n*3</code>。如15，23，27等。<br>织法：每排第一针不织（针数为1），绕线，反2针，绕线，正2针（针数为4）。最后的2针必须为反针（针数为2）。从织法可分析出为何起针为<code>4n*1</code>。<br>每一排织法均相同。    </p><h2 id="双元宝"><a href="#双元宝" class="headerlink" title="双元宝"></a>双元宝</h2><p>特点：凹处较宽，正反一样。较厚。<br>针数：偶数（其它图案有4的倍数，可考虑之，如此可多个图案）。<br>织法：起针，第一排正反织。第二排：第一针正挑不织。绕线（向内），反挑不织，正针(此时会有2针)。绕线（向内），反挑不织，正针。循环。最后一针为反针。<br>第三排：第一针正挑不织。第二针开始，绕线，反挑不织。二合一正针（此处就是上一行出现的2针，合为一，但因为线在上，正针又变成2针）。重复第二针。最后一针为反针。<br>此后重复，每一排均相同。    </p><h1 id="钩针"><a href="#钩针" class="headerlink" title="钩针"></a>钩针</h1><h2 id="基础-1"><a href="#基础-1" class="headerlink" title="基础"></a>基础</h2><p>起式：左手尾指绕线，再绕食指，以拇指和中指抓线。右手拿钩针，钩之。<br>锁针：活结，钩线穿孔。<br>短针：<br>中长针：<br>长针：</p><p>枣形针：</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;编织针法记录。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
      <category term="手作" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E6%89%8B%E4%BD%9C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>饮食记录</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E7%94%9F%E6%B4%BB/%E9%A5%AE%E9%A3%9F%E8%AE%B0%E5%BD%95.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/生活/饮食记录.html</id>
    <published>2020-09-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>饮食记录。<br><a id="more"></a></p><h1 id="粥"><a href="#粥" class="headerlink" title="粥"></a>粥</h1><p>籼米洗净，提前一晚放冰箱，冻之。翌日拿到直接下锅煮，可省10分钟。（未验证）<br>粥水不分离，方是高水平。  </p><p>配料：<br>葱花。姜丝。（注：小孩不爱吃，可切碎，过滤取水）<br>花生油，盐，生抽，鸡精，蚝油，淀粉。<br>方法：<br>食材腌制10分钟。  </p><h2 id="皮蛋瘦肉粥"><a href="#皮蛋瘦肉粥" class="headerlink" title="皮蛋瘦肉粥"></a>皮蛋瘦肉粥</h2><h2 id="瘦肉粥"><a href="#瘦肉粥" class="headerlink" title="瘦肉粥"></a>瘦肉粥</h2><h2 id="猪肝枸杞粥"><a href="#猪肝枸杞粥" class="headerlink" title="猪肝枸杞粥"></a>猪肝枸杞粥</h2><h2 id="猪杂粥"><a href="#猪杂粥" class="headerlink" title="猪杂粥"></a>猪杂粥</h2><p>猪肝，瘦肉，猪心，粉肠。  </p><h2 id="海鲜粥"><a href="#海鲜粥" class="headerlink" title="海鲜粥"></a>海鲜粥</h2><p>虾+车螺</p><h2 id="山药瘦肉粥"><a href="#山药瘦肉粥" class="headerlink" title="山药瘦肉粥"></a>山药瘦肉粥</h2>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;饮食记录。&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="生活" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
    
      <category term="吃喝" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E5%90%83%E5%96%9D/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>参加公司团建</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/work/%E5%8F%82%E5%8A%A0%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%9B%A2%E5%BB%BA.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/work/参加公司团建.html</id>
    <published>2020-09-24T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.611Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上周五上班时间打包好各种物品，周日和周一公司搬家，周日那天中午来了公司新地址，主要是认路和计算路程，大概多花10分钟左右。  </p><a id="more"></a><p>由于搬家公司人手不够，只能把东西搬上楼，但没按位置排放，于是帮了一下忙，一直到4点半才走路，因为回去要买菜煮饭。<br>新公司楼层较低，感觉有点压抑，旁边是农村，稍远处是高速路和大山，已经属于郊区的郊区了，风景还可以。  </p><p>周五早上，</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;上周五上班时间打包好各种物品，周日和周一公司搬家，周日那天中午来了公司新地址，主要是认路和计算路程，大概多花10分钟左右。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="工作" scheme="http://blog.latelee.org/categories/work/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>流水账：09.12 周末</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6%EF%BC%9A09-12-%E5%91%A8%E6%9C%AB.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/流水账/流水账：09-12-周末.html</id>
    <published>2020-09-12T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.607Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久没带大锤去外面玩了，前几周周末都是早上去人民公园。其实不是不想带去，主要是大锤不怎么听话，经常跟他说听话了才带去玩。加上要复习，所以就少去了。  </p><a id="more"></a><p>0912：<br>昨晚8点到微信公众号上预约科技馆，还剩下2人，幸好预约上了。早上很早起来煮粥煮鸡蛋，大锤起来后，刷牙洗脸穿衣服，收拾东西，就8点多钟了。路上买包子和豆浆。最近这一个月胸口隐隐伤痛，跑步弯腰都会痛。这也多了个不跑步的借口。但还是可以陪大锤去公园玩玩单杠什么的。<br>随后去科技馆，大锤对一部分东西特别感兴趣，另一些连看也不看。玩到中午就回去了，顺便去超市买点鸡腿和云吞。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;很久没带大锤去外面玩了，前几周周末都是早上去人民公园。其实不是不想带去，主要是大锤不怎么听话，经常跟他说听话了才带去玩。加上要复习，所以就少去了。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="流水账" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E6%B5%81%E6%B0%B4%E8%B4%A6/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>义务教育</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/%E4%B9%89%E5%8A%A1%E6%95%99%E8%82%B2.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/育儿教育/义务教育.html</id>
    <published>2020-09-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>义务教育。  </p><a id="more"></a><h2 id="幼小衔接"><a href="#幼小衔接" class="headerlink" title="幼小衔接"></a>幼小衔接</h2><p>网上看到的要求：<br>语文 识字：700~1500字。复述故事：100~300字。看图说话，会拼音。懂常识。<br>数学：20~100内的加减，有乘除。思维：百花思维12册。<br>英语：分级阅读ORT，简单对话。<br>运动：拍球50~100下，跳绳50~100。    </p><p>一般要求：<br>生活自理：自己收拾玩具，文具，书本，书包，衣服。做简单家务，买东西。<br>锻炼身体：跑步，跳绳，身体柔韧性。<br>学习能力：语文：喜爱阅读，能定心看，能看/喜欢看图书讲故事，表达能力好。数字：运用数学解决问题。其它：归类、排序、判断、推理，逐步发展逻辑思维能力。<br>好习惯，有礼貌，懂规矩。  </p><p>计划的：<br>训练复述，即讲今天去了哪里玩，昨天去了哪里玩。先去哪里，然后去哪里。  </p><h2 id="临时"><a href="#临时" class="headerlink" title="临时"></a>临时</h2><p>全练全测</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;义务教育。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>幼儿成长记录</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/%E5%B9%BC%E5%84%BF%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B0%E5%BD%95.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/育儿教育/幼儿成长记录.html</id>
    <published>2020-09-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>怀孕，建档，生产，养娃。  </p><a id="more"></a><h2 id="怀孕"><a href="#怀孕" class="headerlink" title="怀孕"></a>怀孕</h2><p>怀孕8~12周，要建卡（超过如何处理，未知）。建卡前要做各种检查（有贵有便宜），否则不给建。<br>双方检查，男方只要做地贫（南宁验证）</p><p>大人补充：叶酸、钙</p><h2 id="待产"><a href="#待产" class="headerlink" title="待产"></a>待产</h2><p>备用品</p><h2 id="月子饮食"><a href="#月子饮食" class="headerlink" title="月子饮食"></a>月子饮食</h2><h2 id="月子小孩"><a href="#月子小孩" class="headerlink" title="月子小孩"></a>月子小孩</h2><p>洗澡</p><h2 id="养娃"><a href="#养娃" class="headerlink" title="养娃"></a>养娃</h2><p>备用品</p><h3 id="还小"><a href="#还小" class="headerlink" title="还小"></a>还小</h3><h3 id="可走"><a href="#可走" class="headerlink" title="可走"></a>可走</h3><h3 id="上学"><a href="#上学" class="headerlink" title="上学"></a>上学</h3><h2 id="儿童发展心理"><a href="#儿童发展心理" class="headerlink" title="儿童发展心理"></a>儿童发展心理</h2><ul><li><p>乳儿期（出生至 1 岁）</p></li><li><p>婴儿期（1 岁～3 岁）<br>2~3岁：<br>有自己的行为规则：铁门要自己开，不开就哭。<br>模仿能力：动作模仿，说话模仿  </p></li><li><p>幼儿期（三岁至六七岁）<br>3~4岁：<br>有自己的行为规则：衣服要自己穿，如果穿不了，又叫大人帮。<br>模仿能力：动作模仿，说话模仿（但加上一点自己的理解或替换主语，如说爸爸吃饱了，会回应：大锤吃饱了。说爸爸去上班，回应：大锤去上班），</p></li><li><p>童年期（六七岁至十一二岁）</p></li><li><p>少年期（十一二岁至十四五岁）</p></li><li><p>青年初期（十四五岁至十七八岁）</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;怀孕，建档，生产，养娃。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>育儿教育：人文学习等</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2%EF%BC%9A%E4%BA%BA%E6%96%87%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AD%89.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/育儿教育/育儿教育：人文学习等.html</id>
    <published>2020-09-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>针对人文、学习，数学，古诗等等各方面的学习记录。  </p><a id="more"></a><h2 id="语文"><a href="#语文" class="headerlink" title="语文"></a>语文</h2><p>注：语文涉及方面多，对个人情操、成长有很大作用，故加强此方面。  </p><h3 id="语文-1"><a href="#语文-1" class="headerlink" title="语文"></a>语文</h3><p>结合实际讲。<br>“着”、“了”、“过”、“的”、“得”、“地”。（注：在幼时，可培训，后续学习少弯路，结合白话，加深理解和印象）。<br>讲相同字有不同音。相同音有不同字。讲话发音要清楚，不然会有意思不同，可能误解。  </p><p>自注：近4岁时，思、四等音，还是翘舌，改了几次，效果不好。以h开头的，如花、火、灰、狐等，发音不准。z/c/s、j/q/x区分不好。    </p><h3 id="故事"><a href="#故事" class="headerlink" title="故事"></a>故事</h3><p>故事：<br>典型故事，狼来了，狼外婆，猴子捞月，小猫钓鱼。<br>（注：讲故事时，贴合实际情况，最近情况等，以此进行启发）  </p><p>高阶：成语故事  </p><h3 id="诗词："><a href="#诗词：" class="headerlink" title="诗词："></a>诗词：</h3><p>常见古诗。<br>1、结合时令和场合。<br>2、专门的，如讲田园风光的，童趣的。杨万里，范成大等。<br>展开联想、结合场景、结合其它诗词。<br>示例：中秋临近，读《水调歌头 明月几时有》（约2020.10上开始教，约半月后可背）。傍晚去玩看到夕阳，读《登乐游原》。<br>去青秀山，听到涛声，读《风》。<br>2020.12上旬，可背《黄鹤楼》。  </p><h3 id="其它"><a href="#其它" class="headerlink" title="其它"></a>其它</h3><p>声律启蒙。（日常适合时候，结合场合讲，顺带平仄）。<br>注：三字经，弟子规，等，暂不学。个人认为不适合。<br>注2：结合场合讲解。如看到落叶，曰：解落三秋叶。看到荷花，曰：映日荷花别样红。<br>注3：以简单明了的诗词开始，再到豪放、豁达、爱国，乐观方面。再到其它的。    </p><p>拼音：看视频学。约3岁半开始，有时跟着读。<br>注：先会认字，再学拼音，不是从学拼音开始。即先会说（不懂字），再认字（看字知其诗意），再到拼音。    </p><p>看书法书画作品（约2020年5、6月份购买）<br>有滕王阁序，赤壁赋。以手指字，读之，对于工整字，可教认之，如“天”、“山”、“水”、“上”、“下”。<br>（注：孩子妈不给）  </p><p>注：有时做错事，可罚背某些文章，但要注意选取（如不要罚背意境美好的诗词）。  </p><h3 id="英语："><a href="#英语：" class="headerlink" title="英语："></a>英语：</h3><p>不刻意学，日常对话的，可以教之，但只教会读和使用，其它不讲。如早上好，晚安，回家等英文。<br>自然拼读（约2020年8、9月份看视频，约2020年11月购买书籍）<br>（即见一个字母，知道其字母音，及拼读音，不专门讲音标）。  </p><h3 id="数学："><a href="#数学：" class="headerlink" title="数学："></a>数学：</h3><p>加减。<br>如：以上学天数为例讲，一周上五天，今天周三，还要上多少天？<br>吃小笼包时也可讲，  </p><h3 id="练字："><a href="#练字：" class="headerlink" title="练字："></a>练字：</h3><p>写数字  </p><h3 id="天文："><a href="#天文：" class="headerlink" title="天文："></a>天文：</h3><h3 id="地理："><a href="#地理：" class="headerlink" title="地理："></a>地理：</h3><p>买地图。（约2020年5、6月份购买，有各种动物，地标等）<br>讲各地不同的东西（仅简单者，如北方冷，南方热，西边有沙漠，东边有湖，西边高，东西低，长江黄河）  </p><h2 id="要背的"><a href="#要背的" class="headerlink" title="要背的"></a>要背的</h2><h3 id="二十四个节气"><a href="#二十四个节气" class="headerlink" title="二十四个节气"></a>二十四个节气</h3><p>春：立春、雨水、惊蛰、春分、清明、谷雨<br>夏：立夏、小满、芒种、夏至、小暑、大暑<br>秋：立秋、处暑、白露、秋分、寒露、霜降<br>冬：立冬、小雪、大雪、冬至、小寒、大寒  </p><p>春雨惊春清谷天，夏满芒夏暑相连。秋处露秋寒霜降，冬雪雪冬小大寒。  </p><h2 id="朝代歌"><a href="#朝代歌" class="headerlink" title="朝代歌"></a>朝代歌</h2><p>夏商西周东周春秋战国秦西汉东汉三国西晋东晋南北朝隋唐五代十国宋元明清。<br>夏商周,春秋战国秦; 西汉新,东汉三国西东晋; 南北朝,隋唐五代宋辽金; 元明清  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;针对人文、学习，数学，古诗等等各方面的学习记录。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>育儿教育：品质修养</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2%EF%BC%9A%E5%93%81%E8%B4%A8%E4%BF%AE%E5%85%BB.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/育儿教育/育儿教育：品质修养.html</id>
    <published>2020-09-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>针对品质修养等等各方面的记录。  </p><a id="more"></a><p>教会孩子：真诚、善良、乐观、积极、冷静、坚定的做人品质。  </p><h2 id="其它"><a href="#其它" class="headerlink" title="其它"></a>其它</h2><p>敢于成功，争取胜利，但接受失败，可以有做不到的事，做不成的事。但要尽力做。<br>有对比但不攀比。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;针对品质修养等等各方面的记录。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>育儿教育：学习能力杂记</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2%EF%BC%9A%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E8%83%BD%E5%8A%9B%E6%9D%82%E8%AE%B0.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/育儿教育/育儿教育：学习能力杂记.html</id>
    <published>2020-09-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一些杂记。归纳知识，提高记忆。</p><a id="more"></a><h2 id="归纳"><a href="#归纳" class="headerlink" title="归纳"></a>归纳</h2><p>先对整体有了解，列大纲。画树形知识点，知识框架。开始时不要求全部给出，先初步，再补充。<br>学会分析目标或事务。<br>核查。<br>如：一天中要做的事，列出树形，从早到晚。进行时，逐一打勾。<br>    去玩要准备的事，列出树形，打勾。  </p><h2 id="记忆"><a href="#记忆" class="headerlink" title="记忆"></a>记忆</h2><p>提取关键词，学会联想。<br>自问自答，复述，给别人讲。  </p><h2 id="背诵"><a href="#背诵" class="headerlink" title="背诵"></a>背诵</h2><p>先背部分，再接一下段。不要贪全。<br>起初重复间隔短，后加长。<br>学每一段前，复习前一段。如：第一天背单词10个，第二天先复习第一天单词，再开始背新的。第三天复习第二天。以五天为一循环。其它类似。循环、间隔可自定。  </p><p>交叉学习。动静结合。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;一些杂记。归纳知识，提高记忆。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>育儿教育：思维能力等</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2%EF%BC%9A%E6%80%9D%E7%BB%B4%E8%83%BD%E5%8A%9B%E7%AD%89.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/育儿教育/育儿教育：思维能力等.html</id>
    <published>2020-09-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>针对逻辑、思维，看待问题，看待世界等等各方面的学习记录。  </p><a id="more"></a><h3 id="逻辑："><a href="#逻辑：" class="headerlink" title="逻辑："></a>逻辑：</h3><p>因果：<br>爸爸下班回家会敲门，但敲门的不一定是爸爸，要先问是谁。<br>地板（路面）湿了，可能昨晚下雨。天上有乌云，可能会下雨（也可能不会）。<br>学会了吃饭，刷牙洗脸穿衣服，洗碗，洗衣服，扫地（……），才是长大了。不是长大了就会XXX。  </p><p>顺序：先吃饭，再倒垃圾，再洗澡，再刷牙，再睡觉。  </p><p>并列：  </p><p>条件：<br>只用XX，才会XXX</p><p>让步：  </p><p>示例：<br>只有吃饱了，才有力气去玩。<br>只有你乖了，才去公园玩。<br>不管你乖不乖，都是爸爸妈妈的好宝宝。  </p><h3 id="益智玩具（淘宝有卖）："><a href="#益智玩具（淘宝有卖）：" class="headerlink" title="益智玩具（淘宝有卖）："></a>益智玩具（淘宝有卖）：</h3><p>汉诺塔（递归）<br>九连环（递归）  </p><h3 id="编程思维（非编码）"><a href="#编程思维（非编码）" class="headerlink" title="编程思维（非编码）"></a>编程思维（非编码）</h3><p>实践：<br>1、二分查找，剪硬纸为块，写数字，不排序，一一对比，找出。排序，一一对比，从中间对比。<br>（2020.12 进行）  </p><p>2、分类<br>融入日常，如：<br>螺丝，螺母，大的在一起，小的在一起。<br>厨房用品是一类，书本是一类。  </p><p>概念分类（涉及结构体思维）<br>循环，如果，否则，直到，判断，中断<br>时间统筹（并行概念）<br>依赖关系，二分法（找东西时可为例）<br>实例：链表（可用毛毛虫为例），汉诺塔（可用大小玩具代替），数字规律（1、2、3、5、8、13.。。）。      </p><p>编程思维：<br>拆：分析问题能力<br>整：整合“重复规律”的能力<br>析：逻辑思维能力<br>改：调试纠错能力  </p><p>“多想一步，解决问题”    </p><p>逻辑推理<br>学编程不等于玩电脑，不在于写代码，而是锻炼思维。<br>练耐心，改粗心，自律  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;针对逻辑、思维，看待问题，看待世界等等各方面的学习记录。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>育儿教育：生活语言等</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2%EF%BC%9A%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%AF%AD%E8%A8%80%E7%AD%89.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/育儿教育/育儿教育：生活语言等.html</id>
    <published>2020-09-08T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>针对日常生活，锻炼，游玩等等的记录。<br>目前包括：生活、语言、音乐、启蒙教育、游玩、体育锻炼。  </p><a id="more"></a><h3 id="生活："><a href="#生活：" class="headerlink" title="生活："></a>生活：</h3><p>常识：过马路，红绿灯，<br>不主动打人，但别人打要打回去。<br>摔跤自己起来（刚学走路及后一段时间，扶起。后不扶，但要看严重程度）<br>使用筷子：初始使用学习筷子，后使用普通筷子（3岁多一般熟练使用）<br>吃饭前：要说：爸爸吃饭，妈妈吃饭。（注：根据场合变化）。3岁多有时会主动说。<br>分享：吃水果时，会分享。3岁多时，会自已说“要分享”，但不会拿给人。大人教之，可。3岁半：没有主动分享的意愿。<br>家务：2岁多，有样学样时，会帮扫地、拿碗到盆里，洗碗。3岁半：只拿碗，不愿意洗。近4岁，天冷，不愿意了。    </p><h3 id="语言："><a href="#语言：" class="headerlink" title="语言："></a>语言：</h3><p>普通话为主，辅助白话。在日常中一些场合结合两者讲解。如吃饭，喝水，坐车，等词。<br>单独带小孩时，刻意说白话。<br>激发小孩自主问某个普通话在白话的意思是什么。  </p><p>自注：因小孩爷爷奶奶不会说普通话（会听部分），但如此一来，语言发育相对落后，日常可感受出来。  </p><p>约3岁半~4岁：你、我还不能熟练区分，要大人教。  </p><h3 id="音乐："><a href="#音乐：" class="headerlink" title="音乐："></a>音乐：</h3><p>儿歌<br>听轻音乐<br>吹陶笛，竹笛给小孩听<br>问小孩幼儿园学了什么歌或游戏。<br>教些熟悉的粤语歌。  </p><h3 id="启蒙教育"><a href="#启蒙教育" class="headerlink" title="启蒙教育"></a>启蒙教育</h3><p>巧虎视频，B站下载，有游戏，可和小孩一起跟着玩。<br>看书（如亲子游戏相关书）。<br>结合看了的视频和书（可一起看，也可后面问小孩）和实际情况，教育。<br>如视频有刷牙的情景，早上和晚上可跟小孩说：小猫（或小狗）也刷牙，大锤要不要刷牙？<br>有吃饭情景，在吃饭时可跟小孩说：小猫（或小狗）吃得光光的，大锤要不要也吃光光？  </p><h3 id="游玩"><a href="#游玩" class="headerlink" title="游玩"></a>游玩</h3><p>博物馆（3岁半开始）：南宁博物馆、民族博物馆：榫卯魅力<br>科技馆（3岁半开始）：根据各种游戏或现象，讲解。（如顶层的触电实验，讲不能乱摸插座）<br>图书馆：书画展<br>民族广场：看鸽子<br>动物园：选半价时去。（2020年12月去）<br>人民公园：跑步</p><h3 id="体育："><a href="#体育：" class="headerlink" title="体育："></a>体育：</h3><p>3岁半开始，周末早上抽时间去公园跑步。（注：对小孩而言，只是玩）<br>日常自己锻炼时，也可在小孩旁边，让小孩看到。  </p><h3 id="言传身教记录"><a href="#言传身教记录" class="headerlink" title="言传身教记录"></a>言传身教记录</h3><p>承诺：爸爸答应你的事，爸爸会做到，你答应爸爸的事，有没有做到？  </p><p>2020.11.8：带小孩去献血，因小孩准备体检，要抽血和打针。教其勇敢。    </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;针对日常生活，锻炼，游玩等等的记录。&lt;br&gt;目前包括：生活、语言、音乐、启蒙教育、游玩、体育锻炼。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
    
      <category term="育儿教育" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%82%B2%E5%84%BF%E6%95%99%E8%82%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>儿女成长记：开学记</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E5%84%BF%E5%A5%B3/%E5%84%BF%E5%A5%B3%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E5%BC%80%E5%AD%A6%E8%AE%B0.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/家有儿女/儿女成长记：开学记.html</id>
    <published>2020-08-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.607Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>26号想来想请假半天去幼儿园交表格拿被子的，但同事出差，他手上的事交给我，又比较急，所以无法请，但又不得不去幼儿园。最终决定在2点半骑车回去一趟，拿了被子马上回公司，跟总工说了，他同意。   </p><a id="more"></a><p>交材料时告知28号下午开家长会，又请假半天，也幸运前几天没请，否则就算一整天了。  </p><p>28号在公司吃完饭盒后，小睡一会，另一同事发信息处理一个问题，但没法抽身又必须在局域网内才能查，只好回复周末到公司处理。1点半骑车回去，虽然高温，但速度快也不觉得热。<br>由于距离近，就骑车回去放好，拿材料（主要体温记录表）和被子席子毛巾（已经洗过），通知说提前10分钟到园，但保安不给进，因为还没到2点半，这短短的时间内，既着急又被晒，立马出大汗了。来园的人有爷爷奶奶爸爸妈妈，后来听一些家长说也是请假去了。  </p><p>进园后，根据指示，找到班级教室，填表，签字，抽床号，放东西，就去开会。  </p><p>家长会分2阶段，首先是园长介绍幼儿园历史以及一些家园共育的理念，如何处理小朋友的分离焦虑。接着到班级会，主要是班级老师介绍具体的注意事项，如几时来园，怎么接送，另外还加入班级群等。4点半发消息回去，说没空接大锤了。会议一直到5点才结束，不过重要的事没有交待：正式开学的接送时间未知，接送卡没得（也不知怎么办理）。问之则曰：后面通知。  </p><p>后来在群里通知要填写幼儿学籍信息，包括小孩姓名身份证住址，监护人姓名身份证，单位住址，是否进入务工人员，等。  </p><p>后来家委的人建了微信群，在群里有人讨论接送时间问题，得到一致结论，大人要上班，时间不合理。  </p><p>周末2天是大部分幼儿园和小学注册时间，不过想不明白为何那家偏偏是周五。有些家庭人多，方便。而凡事都要我，除了不能接小孩，其它的事目前都是我办理的，包括交材料，交费，带小孩体检，等等。不知道后面有亲子活动要怎么处理。也不知道万一小孩生病怎么处理。如果真要请假，也只能请假了。  </p><p>傍晚路过附近学校，有人白衣黑字，大意是开发商虚假宣传，这所学校没有中学部了。还好，没有出现大规模事件。      </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;26号想来想请假半天去幼儿园交表格拿被子的，但同事出差，他手上的事交给我，又比较急，所以无法请，但又不得不去幼儿园。最终决定在2点半骑车回去一趟，拿了被子马上回公司，跟总工说了，他同意。   &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="家有儿女" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E5%84%BF%E5%A5%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>东坡诗词</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%A4%BE%E7%A7%91/%E4%B8%9C%E5%9D%A1%E8%AF%97%E8%AF%8D.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/人文社科/东坡诗词.html</id>
    <published>2020-08-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.615Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>苏轼，字子瞻，号东坡居士，北宋文学家、书画家，唐宋八大家之一。诗清新豪健，词豪放恣意。四川眉山。</p><a id="more"></a><p>## </p><p>嘉祐三年（公元1056年），苏轼与苏辙赴京应举途中路经渑池，曾寄宿县中奉闲僧舍并题诗僧壁。<br>公元1061年（嘉祐六年）冬，苏辙送苏轼至郑州，分手回京，作诗寄苏轼。  </p><p>怀渑池寄子瞻兄<br>  昔与子瞻应举，过宿县中寺舍题其老僧奉闲之壁</p><p>相携话别郑原上，共道长途怕雪泥。<br>归骑还寻大梁陌，行人已度古崤西。<br>曾为县吏民知否？旧宿僧房壁共题。<br>遥想独游佳味少，无方骓马但鸣嘶。</p><p>注：苏辙十九岁时，曾被任命为渑池县主簿，未到任即中进士。  </p><p>苏轼赴陕西凤翔做官，又经过渑池，因而作《和子由渑池怀旧》。  </p><p>和子由渑池怀旧</p><p>人生到处知何似，应似飞鸿踏雪泥。<br>泥上偶然留指爪，鸿飞那复计东西。<br>老僧已死成新塔，坏壁无由见旧题。<br>往日崎岖还记否，路长人困蹇驴嘶。</p><p>注：<br>老僧：奉闲</p><h2 id="杭州"><a href="#杭州" class="headerlink" title="杭州"></a>杭州</h2><p>宋神宗熙宁六年（1073年）任杭州通判期间 王安石政治顶峰，时三十六，自恃才学，与之斗争，贬为杭州通判。2次任？。浚西湖，兴修水利。修筑了贯穿南北湖面的三公里长堤，即为苏堤。  </p><p>饮湖上初晴后雨二首·其二<br>水光潋滟晴方好，山色空蒙雨亦奇。<br>欲把西湖比西子，淡妆浓抹总相宜。</p><h2 id="密州"><a href="#密州" class="headerlink" title="密州"></a>密州</h2><p>杭州任满，苏轼为了和弟弟离得近一些（当时苏辙在济南为官），自请调任密州太守，密州治所在今天的山东诸城一带。四十岁。结发妻子王弗已经去世了整整十年。  </p><p>水调歌头·明月几时有<br>明月几时有？把酒问青天。不知天上宫阙，今夕是何年。我欲乘风归去，又恐琼楼玉宇，高处不胜寒。起舞弄清影，何似在人间？<br>转朱阁，低绮户，照无眠。不应有恨，何事长向别时圆？人有悲欢离合，月有阴晴圆缺，此事古难全。但愿人长久，千里共婵娟。</p><p>江城子·乙卯正月二十日夜记梦<br>十年生死两茫茫，不思量，自难忘。千里孤坟，无处话凄凉。纵使相逢应不识，尘满面，鬓如霜。<br>夜来幽梦忽还乡，小轩窗，正梳妆。相顾无言，惟有泪千行。料得年年肠断处，明月夜，短松冈。</p><p>江城子·密州出猎<br>老夫聊发少年狂，左牵黄，右擎苍，锦帽貂裘，千骑卷平冈。为报倾城随太守，亲射虎，看孙郎。<br>酒酣胸胆尚开张，鬓微霜，又何妨！持节云中，何日遣冯唐？会挽雕弓如满月，西北望，射天狼。</p><h2 id="黄州"><a href="#黄州" class="headerlink" title="黄州"></a>黄州</h2><p>初到黄州时，他连个宿舍都没有分配，一大家子只好暂住在定惠院这个寺庙里。转年冬天，苏轼在黄州城东一块不大的废旧土坡上，亲自开荒种地，搭建草屋，并在房壁上绘上雪景，名日“东坡雪堂”，从此自号“东坡居士”。44岁。  </p><p>卜算子·黄州定慧院寓居作<br>缺月挂疏桐，漏断人初静。时见幽人独往来，缥缈孤鸿影。<br>惊起却回头，有恨无人省。拣尽寒枝不肯栖，寂寞沙洲冷。</p><p>定风波·莫听穿林打叶声<br>三月七日沙湖道中遇雨.雨具先去,同行皆狼狈,余独不觉.已而遂晴,故作此词.<br>莫听穿林打叶声，何妨吟啸且徐行。竹杖芒鞋轻胜马，谁怕？一蓑烟雨任平生。<br>料峭春风吹酒醒，微冷，山头斜照却相迎。回首向来萧瑟处，归去，也无风雨也无晴。</p><p>水调歌头·黄州快哉亭赠张偓佺<br>落日绣帘卷，亭下水连空。知君为我新作，窗户湿青红。长记平山堂上，欹枕江南烟雨，杳杳没孤鸿。认得醉翁语，山色有无中。<br>一千顷，都镜净，倒碧峰。忽然浪起，掀舞一叶白头翁。堪笑兰台公子，未解庄生天籁，刚道有雌雄。一点浩然气，千里快哉风。</p><p>望江南·超然台作<br>春未老，风细柳斜斜。试上超然台上看，半壕春水一城花。烟雨暗千家。<br>寒食后，酒醒却咨嗟。休对故人思故国，且将新火试新茶。诗酒趁年华。</p><p>临江仙·夜饮东坡醒复醉<br>夜饮东坡醒复醉，归来仿佛三更。家童鼻息已雷鸣。敲门都不应，倚杖听江声。<br>长恨此身非我有，何时忘却营营。夜阑风静縠纹平。小舟从此逝，江海寄余生。</p><p>念奴娇·赤壁怀古<br>大江东去，浪淘尽，千古风流人物。故垒西边，人道是，三国周郎赤壁。乱石穿空，惊涛拍岸，卷起千堆雪。江山如画，一时多少豪杰。<br>遥想公瑾当年，小乔初嫁了，雄姿英发。羽扇纶巾，谈笑间，樯橹灰飞烟灭。(樯橹 一作：强虏)故国神游，多情应笑我，早生华发。人生如梦，一尊还酹江月。</p><p>前后赤壁赋。</p><p>公元1083年。元丰，宋神宗赵顼年号。当时作者因乌台诗案被贬黄州已经四年。<br>记承天寺夜游<br>元丰六年十月十二日夜，解衣欲睡，月色入户，欣然起行。念无与为乐者，遂至承天寺寻张怀民。怀民亦未寝，相与步于中庭。庭下如积水空明，水中藻、荇（xìng）交横（héng），盖竹柏影也。何夜无月？何处无竹柏？但少闲人如吾两人者耳。</p><h2 id="汝州"><a href="#汝州" class="headerlink" title="汝州"></a>汝州</h2><p>宋神宗元丰七年（1084年），此时苏轼由黄州改迁汝州，经过九江时与友人同游庐山作此诗。<br>题西林壁<br>横看成岭侧成峰，远近高低各不同。<br>不识庐山真面目，只缘身在此山中。</p><p>惠崇春江晚景二首<br>竹外桃花三两枝，春江水暖鸭先知。<br>蒌蒿满地芦芽短，正是河豚欲上时。</p><p>两两归鸿欲破群，依依还似北归人。<br>遥知朔漠多风雪，更待江南半月春。</p><p>六月二十七日望湖楼醉书<br>黑云翻墨未遮山，白雨跳珠乱入船。<br>卷地风来忽吹散，望湖楼下水如天。</p><p>赠刘景文<br>荷尽已无擎雨盖，菊残犹有傲霜枝。<br>一年好景君须记，最是橙黄橘绿时。</p><p>和子由渑池怀旧<br>人生到处知何似，应似飞鸿踏雪泥。<br>泥上偶然留指爪，鸿飞那复计东西。<br>老僧已死成新塔，坏壁无由见旧题。<br>往日崎岖还记否，路长人困蹇驴嘶。</p><p>浣溪沙·游蕲水清泉寺<br>山下兰芽短浸溪，松间沙路净无泥，潇潇暮雨子规啼。(潇潇 一作：萧萧)<br>谁道人生无再少？门前流水尚能西！休将白发唱黄鸡。</p><p>蝶恋花·春景<br>花褪残红青杏小。燕子飞时，绿水人家绕。枝上柳绵吹又少。天涯何处无芳草！<br>墙里秋千墙外道。墙外行人，墙里佳人笑。笑渐不闻声渐悄。多情却被无情恼。</p><p>浣溪沙·簌簌衣巾落枣花<br>簌簌衣巾落枣花，村南村北响缲车，牛衣古柳卖黄瓜。<br>酒困路长惟欲睡，日高人渴漫思茶。敲门试问野人家。</p><p>临江仙·送钱穆父<br>一别都门三改火，天涯踏尽红尘。依然一笑作春温。无波真古井，有节是秋筠。<br>惆怅孤帆连夜发，送行淡月微云。尊前不用翠眉颦。人生如逆旅，我亦是行人。</p><p>定风波·南海归赠王定国侍人寓娘<br>常羡人间琢玉郎，天应乞与点酥娘。尽道清歌传皓齿，风起，雪飞炎海变清凉。<br>万里归来颜愈少，微笑，笑时犹带岭梅香。试问岭南应不好，却道：此心安处是吾乡。</p><p>水龙吟·次韵章质夫《杨花词》</p><p>似花还似非花，也无人惜从教坠。抛家傍路，思量却是，无情有思。萦损柔肠，困酣娇眼，欲开还闭。<br>梦随风万里，寻郎去处，又还被莺呼起。<br>不恨此花飞尽，恨西园、落红难缀。<br>晓还雨过，遗踪何在？一池萍碎。<br>春色三分，二分尘土，一分流水。<br>细看来不是杨花，点点是离人泪。</p><p>绍圣三年(1096)作于惠州，此题下有两首，这里选第二首。岭南两广一带在宋时为蛮荒之地，罪臣多被流放至此。<br>惠州一绝<br>罗浮山下四时春，卢橘杨梅次第新。<br>日啖荔枝三百颗，不辞长作岭南人。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;苏轼，字子瞻，号东坡居士，北宋文学家、书画家，唐宋八大家之一。诗清新豪健，词豪放恣意。四川眉山。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="人文社科" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%A4%BE%E7%A7%91/"/>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="http://blog.latelee.org/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>儿女成长记：大妞大锤最近的情况</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E5%84%BF%E5%A5%B3/%E5%84%BF%E5%A5%B3%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E5%A4%A7%E5%A6%9E%E5%A4%A7%E9%94%A4%E6%9C%80%E8%BF%91%E7%9A%84%E6%83%85%E5%86%B5.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/家有儿女/儿女成长记：大妞大锤最近的情况.html</id>
    <published>2020-08-17T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.607Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>似乎默认了儿子我带，女儿她带。除了接大锤放学外，其它的大小事都是我来做。由于嫌大锤睡觉不老实，以及我深夜上床床响，所以分床睡觉。    </p><a id="more"></a><p>大锤自6月上幼儿园后，进步是有的，会唱一些儿歌，做一些小游戏。但还不认得班上小朋友的名字，而别的小朋友远远看到他都叫他了。早上7点50分必须带大锤出门去学校了，否则我会迟到，但大锤有时很晚才睡，早上起来都是我叫醒的，刷牙洗脸也是催了几遍。这么久以前，早上都是7点前起床的。<br>下个月要换幼儿园了，之前抽签、交学费都是我自己去的，交学费那次是周天早上，我找了个借口晚到补卡，不算旷工。但下周三下午要去拿被子，就必须请假了。其实家里如果多个人在，总归是好事，但想想理念不同，矛盾避免不了，就作罢了。  </p><p>大妞不知怎的，晚上我抱时就哭，怎么安慰也没用，不管是换姿势抱，还是躺床上，或者拿玩具逗，都没用。洗澡也一样，从洗头开始哭，一直到换衣服，都没停过。但她妈妈抱时就立刻安静了。这样状态持续有1个多月了，刚开始，孩子妈还以为我虐待大妞，因为她突然哭得很大声，孩子妈就从厕所跑过来各种抱怨。说她大声跟我说话，我说没听到，就说整栋楼都听见了就你没听见。后来才知道，大妞只是不愿我抱而已。<br>但是，傍晚有时我下班得早，孩子妈又愿意煮饭菜时，我可以抱着大妞，带着大锤去树根玩，这时大妞就不会闹，比较乖，愿意让我抱。  </p><p>有时大妞晚上哭闹，我刚想起床，那边就说不要想着去抱小孩。我只好不能管了。这样，晚上就没有机会和大妞一起睡了。也不知道后面会不会抱怨晚上不带小孩。  </p><p>总体而言，下班回到家的时间不固定，有些晚点下班，有时早点但要去买菜。最早6点20分可到家，最晚7点钟。有次谈业务去琅东那边吃饭，回到家快11点了，大锤刚刚睡着但还没洗澡，于是赶紧叫他起来，快速洗澡。  </p><p>自4月份起来，绝大部分时间负责买菜煮饭，还有洗碗洗锅，周末还得带大锤去玩增长见识，属于自己的时间比较少。工作的投入，基本是在上班时间，想多花心思也不行，而刚到公司2个月，业务还不熟悉，也没法发挥。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;似乎默认了儿子我带，女儿她带。除了接大锤放学外，其它的大小事都是我来做。由于嫌大锤睡觉不老实，以及我深夜上床床响，所以分床睡觉。    &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="家有儿女" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E5%84%BF%E5%A5%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>儿女成长记：带大锤去科技馆</title>
    <link href="http://blog.latelee.org/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E5%84%BF%E5%A5%B3/%E5%84%BF%E5%A5%B3%E6%88%90%E9%95%BF%E8%AE%B0%EF%BC%9A%E5%B8%A6%E5%A4%A7%E9%94%A4%E5%8E%BB%E7%A7%91%E6%8A%80%E9%A6%86.html"/>
    <id>http://blog.latelee.org/家有儿女/儿女成长记：带大锤去科技馆.html</id>
    <published>2020-07-25T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-11T12:18:58.607Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前去民族广场或去图书馆时，都会路过科技馆，但不知道怎么进去。加上大锤年龄小，意义不大。后来查了资料，凭身份证可以入场，不需要费用。前段时间一直想准备，这个周末终于如愿了。  </p><a id="more"></a><p>昨天早上起来后，在微信搜索科技馆，预约到了上午场，去人民公园跑步回来后，煮粥，再叫醒大锤，等大锤刷牙洗脸吃早餐后，都10点多了，于是带帽子，防晒袖套，骑车出发去科技馆。科技馆不远，慢慢骑20分钟左右就到了，正门的路边可以停车又不收费而且大白天不会有人如此明目张胆腧电平，可以放心去玩。  </p><p>排队，保安检查健康码并确认预约时间，放行，过安检后，到入口处刷身份证即可，大锤还小，直接带着进去就行。  </p><p>科技馆可玩的东西非常多，总体来说适合小朋友玩，是陪小孩的好去处。  </p><p>那个大手掌比较大，又会动，大锤比较怕，不敢玩，但看到别的小朋友玩，他也去玩。  </p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;之前去民族广场或去图书馆时，都会路过科技馆，但不知道怎么进去。加上大锤年龄小，意义不大。后来查了资料，凭身份证可以入场，不需要费用。前段时间一直想准备，这个周末终于如愿了。  &lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="家有儿女" scheme="http://blog.latelee.org/categories/%E5%AE%B6%E6%9C%89%E5%84%BF%E5%A5%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
